{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/","title":"O Dom\u00ednio de Si Mesmo","text":"<p>A sugest\u00e3o, ou antes a auto-sugest\u00e3o, \u00e9 um assunto completamente novo e ao mesmo tempo t\u00e3o antigo quanto o mundo.</p> <p>\u00c9 um assunto novo porque, at\u00e9 hoje, foi mal estudado e, por conseguinte, n\u00e3o muito conhecido; \u00e9 antigo, por datar da apari\u00e7\u00e3o do homem na terra. De fato, a auto-sugest\u00e3o \u00e9 um instrumento que nasce connosco, e este instrumento, ou melhor esta for\u00e7a, \u00e9 dotada de um poder inaudito, incalcul\u00e1vel, que, conforme as circunst\u00e2ncias, produz os melhores ou os piores efeitos. O conhecimento desta for\u00e7a \u00e9 \u00fatil a cada um de n\u00f3s e, particularmente, \u00e9 indispens\u00e1vel aos m\u00e9dicos, aos magistrados, aos advogados e aos educadores da mocidade.</p> <p>Logo que a sabemos p\u00f4r em pr\u00e1tica, de uma maneira consciente, devemos evitar, em primeiro lugar, provocar nos outros as auto-sugest\u00f5es malignas, cujas consequ\u00eancias podem ser desastrosas; depois provocamos, conscientemente, as auto-sugest\u00f5es benignas, que levam a sa\u00fade moral aos que sofrem de nevrose, aos desencaminhados, v\u00edtimas inconscientes de auto-sugest\u00f5es anteriores, e que conduzem ao bom caminho os esp\u00edritos com tend\u00eancia a seguirem o mal.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#o-ser-consciente-e-o-inconsciente","title":"O ser consciente e o inconsciente","text":"<p>Para bem compreender os fen\u00f3menos da sugest\u00e3o, ou, mais acertadamente, da auto-sugest\u00e3o, \u00e9 preciso saber que h\u00e1 em n\u00f3s dois indiv\u00edduos completamente distintos um do outro. Ambos s\u00e3o inteligentes, mas enquanto um \u00e9 consciente, o outro \u00e9 inconsciente. \u00c9 a raz\u00e3o pela qual a sua exist\u00eancia, geralmente, passa despercebida.</p> <p>Entretanto, esta exist\u00eancia pode ser facilmente constatada, desde que se tenha o trabalho de examinar certos fen\u00f3menos que sobre eles se queira reflectir bem, por alguns instantes. </p> <p>Exemplifiquemos: Todos sabem o que \u00e9 sonambulismo e que o son\u00e2mbulo levantando-se \u00e0 noite, sem estar acordado, sai do quarto depois de mudar ou n\u00e3o a roupa, desce as escadas, atravessa corredores e, ap\u00f3s ter praticado certos actos ou terminado certo servi\u00e7o, volta ao seu dormit\u00f3rio e deita-se novamente. No dia seguinte, demostra a maior das admira\u00e7\u00f5es por encontrar feito um trabalho, que, na v\u00e9spera, deixara por acabar.</p> <p>Entretanto, foi ele quem o fez, se bem que o n\u00e3o saiba. A que for\u00e7a obedeceu o seu corpo, sen\u00e3o a uma for\u00e7a inconsciente, ao seu ser inconsciente ?</p> <p>Consideremos, agora, o caso muito frequente, de um infeliz alco\u00f3lico atacado de delirium tremens. Como que tomado de um acesso de loucura, ele se apodera de uma arma qualquer, uma faca, um martelo, um machado, e fere, fere furiosamente aqueles que t\u00eam a infelicidade de se lhe acharem perto.</p> <p>Depois de passado o acesso, o indiv\u00edduo recobra os sentidos e contempla, horrorizado, a cena de sangue que a sua vista oferece, ignorando ter sido ele mesmo o seu autor. Ainda neste caso, n\u00e3o foi o inconsciente que conduziu esse desgra\u00e7ado ?</p> <p>Se compararmos o ser consciente ao ser inconsciente, constatamos que, enquanto o consciente \u00e9 frequentemente dotado de uma mem\u00f3ria muito falha, o inconsciente \u00e9, ao contr\u00e1rio, provido de uma mem\u00f3ria maravilhosa, impec\u00e1vel, que guarda, sem o sabermos, os menores acontecimentos, os mais insignificantes factos de nossas vidas.</p> <p>E, como \u00e9 ele quem preside o funcionamento de todos os nossos \u00f3rg\u00e3os, por interm\u00e9dio do c\u00e9rebro, d\u00e1-se um facto, que decerto parecer\u00e1 paradoxal: se ele julgar que esse ou aquele \u00f3rg\u00e3o funciona bem ou mal, ou julgar que sentimos esta ou aquela impress\u00e3o, este ou aquele \u00f3rg\u00e3o, de fato, funciona bem ou mal, ou ent\u00e3o, nos sentimos com esta ou aquela impress\u00e3o.</p> <p>O inconsciente n\u00e3o preside somente as fun\u00e7\u00f5es do nosso organismo, preside tamb\u00e9m o acabamento de todas as nossas ac\u00e7\u00f5es, quaisquer que sejam elas.</p> <p>A ele \u00e9 que chamamos imagina\u00e7\u00e3o, e \u00e9 quem, ao contr\u00e1rio do que se admite, nos faz sempre agir, mesmo e sobretudo contra a nossa vontade, desde que haja antagonismo entre essas duas for\u00e7as.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#vontade-e-imaginacao","title":"Vontade e imagina\u00e7\u00e3o","text":"<p>Se abrirmos um dicion\u00e1rio e procurarmos saber o significado da palavra vontade, encontraremos esta defini\u00e7\u00e3o: \u201cFaculdade de praticar ou n\u00e3o, livremente, algum ato\u201d. Aceitaremos esta defini\u00e7\u00e3o como verdadeira, irrepreens\u00edvel. Mas n\u00e3o pode haver maior engano, pois esta vontade que reivindicamos com tanta altivez, cede sempre o passo \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma regra absoluta que n\u00e3o padece excep\u00e7\u00e3o alguma.</p> <p>\u201cBlasf\u00e9mia! Paradoxo!\u201d \u2013 bradar\u00e3o. De forma alguma. \u201cVerdade, pura verdade\u201d, lhes responderei. E, para se convencerem, abram os olhos, olhem em torno de si e saibam compreender aquilo que v\u00eaem. H\u00e3o e ver, ent\u00e3o, que o que lhes digo n\u00e3o \u00e9 uma teoria a\u00e9rea, produzida por um c\u00e9rebro doente, mas a imples  express\u00e3o daquilo que realmente \u00e9.</p> <p>Suponhamos que h\u00e1 no solo um t\u00e1bua de 10 metros de comprimento por 25 cent\u00edmetros de largura. Est\u00e1 claro que todo mundo \u00e9 capaz de ir de uma ponta a outra dessa t\u00e1bua, sem p\u00f4r o p\u00e9 fora dela. Mudemos por\u00e9m, as condi\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia e fa\u00e7amos de conta que essa t\u00e1bua est\u00e1 colocada \u00e0 altura das torres de uma catedral. Quem ter\u00e1, ent\u00e3o a coragem de avan\u00e7ar um metro apenas, nessa estreita passagem ? S\u00e3o os senhores que me l\u00eaem ? N\u00e3o, sem d\u00favida. Antes de derem dois passos, come\u00e7ar\u00e3o a tremer e, apesar de todos os esfor\u00e7os de vontade, fatalmente cair\u00e3o ao solo.</p> <p>Observem que os senhores t\u00eam boa-vontade de avan\u00e7ar; se imaginam que o n\u00e3o podem, ficam na impossibilidade absoluta de faz\u00ea-lo.</p> <p>Se os pedreiros, os carpinteiros s\u00e3o capazes de executar esse ato, \u00e9 porque eles imaginam que o podem fazer.</p> <p>A vertigem s\u00f3 \u00e9 causada pela imagem que se nos afigura de que vamos cair; essa imagem se transforma imediatamente em ato, apesar de todos os nossos esfor\u00e7os de vontade, tanto mais depressa quanto mais violentos s\u00e3o esse esfor\u00e7os.</p> <p>Consideremos uma pessoa atacada de ins\u00f3nia. Se ela n\u00e3o faz esfor\u00e7os para dormir, ficar\u00e1 sossegada no leito. Se, ao contr\u00e1rio, quer dormir, quanto mais se esfor\u00e7a mais agitada fica. N\u00e3o sei se observaram que, quanto mais a gente procura se lembrar do nome de uma pessoa, que se julga ter esquecido, mais ele foge \u00e0 lembran\u00e7a, at\u00e9 o momento em que, mudando-se no esp\u00edrito a ideia de \u201cn\u00e3o me lembro\u201d pela de \u201cj\u00e1 me lembro\u201d, o nome nos vem naturalmente sem o menor esfor\u00e7o.</p> <p>Aqueles que andam de bicicleta se recordam de que, quando aprendiam a andar nessa m\u00e1quina, iam pela estrada, segurando-se no guid\u00e3o, na persuas\u00e3o de que iriam cair. De repente, enxergando no meio do caminho um cavalo ou, mesmo simplesmente uma pedra, procuravam evitar o obst\u00e1culo; por\u00e9m, quanto mais esfor\u00e7os faziam, mais iam em direc\u00e7\u00e3o a ele. A quem n\u00e3o aconteceu dar uma gargalhada, uma risada que estalava tanto mais impetuosamente quanto maiores eram os esfor\u00e7os que faziam para a conter ? Qual era o estado de esp\u00edrito de cada um, nestas v\u00e1rias circunst\u00e2ncias ? Eu n\u00e3o quero cair, mas n\u00e3o posso impedi-lo; quero dormir, mas n\u00e3o posso; quero lembrar o nome da senhora Tal, mas n\u00e3o posso; quero evitar o obst\u00e1culo, mas n\u00e3o posso; quero conter a minha risada, mas n\u00e3o posso.</p> <p>Como se v\u00ea, em cada um desses conflitos \u00e9 sempre a imagina\u00e7\u00e3o que sobrepuja a vontade, sem excep\u00e7\u00e3o alguma. Seguindo a mesma ordem de ideias, n\u00e3o vemos um comandante que se precipita para diante, \u00e0 frente das suas tropas, e os seus subordinados acompanh\u00e1-lo, ao passo que o grito: \u201csalve-se quem puder\u201d determina, quase fatalmente, uma derrota ? Por que ? Por isto que, no primeiro caso, os homens se persuadem de que devem marchar para a frente, e, no segundo, sup\u00f5em que est\u00e3o vencidos e que \u00e9 preciso fugir para escapar \u00e0 morte. Panurge n\u00e3o ignorava o cont\u00e1gio do exemplo, isto \u00e9, a ac\u00e7\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o, quando, para vingar-se de um negociante com quem viajava, comprava o seu maior carneiro e o atirava ao mar, convencido, de antem\u00e3o, de que a carneirada toda o acompanharia, o que, ali\u00e1s, aconteceu.</p> <p>N\u00f3s, homens, parecemo-nos mais ou menos com os dessa ra\u00e7a lan\u00edgera e, a contragosto, seguimos irresistivelmente o exemplo alheio pensando que n\u00e3o podemos fazer de outro modo.</p> <p>Poderia citar outros mil exemplos, mas receio que uma enumera\u00e7\u00e3o dessa ordem se torne enfadonha. Entretanto, n\u00e3o posso deixar em sil\u00eancio um fato que p\u00f5e em evid\u00eancia o poder enorme da imagina\u00e7\u00e3o, ou por outra, do inconsciente na sua luta contra a vontade.</p> <p>H\u00e1 \u00e9brios que bem quereriam n\u00e3o mais beber, mas n\u00e3o podem abster-se da bebida alco\u00f3lica. Indaguem deles, e responder\u00e3o, com toda a sinceridade, que desejariam ser abst\u00e9mios, que lhes aborrece a bebida, mas que s\u00e3o irresistivelmente impelidos a beber, apesar de sua vontade, apesar de saberem o mal que isso lhes faz...</p> <p>Assim, tamb\u00e9m, certos criminosos cometem crimes, contra a vontade, e quando se pergunta por que agiram dessa maneira, respondem: \u201cN\u00e3o pude conter-me, aquilo me dava \u00edmpetos, era mais forte do que eu\u201d.</p> <p>O \u00e9brio e o criminoso dizem a verdade; eles s\u00e3o for\u00e7ados a fazer o que fazem, pela simples raz\u00e3o de cuidarem que n\u00e3o se podem conter.</p> <p>Destarte, n\u00f3s que somos orgulhosos da nossa vontade, que acreditamos fazer, livremente, aquilo que fazemos, n\u00e3o passamos, na realidade de pobres bonecos, dos quais a nossa imagina\u00e7\u00e3o empunha todos os fios. N\u00e3o deixaremos de ser esses bonecos, enquanto n\u00e3o a soubermos dirigir.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#sugestao-e-auto-sugestao","title":"Sugest\u00e3o e auto-sugest\u00e3o","text":"<p>De acordo com o que precede, pudemos comparar a imagina\u00e7\u00e3o a uma correnteza que arrasta, fatalmente, o desgra\u00e7ado que se deixa apanhar por ela, malgrado sua vontade de alcan\u00e7ar a margem. Esta correnteza parece invenc\u00edvel; todavia a pessoa sabendo faz\u00ea-lo, a desviar\u00e1 do seu curso, conduzi-la-\u00e1 a uma usina e a\u00ed transformar\u00e1 a sua for\u00e7a em movimento, em calor, em electricidade.</p> <p>Se esta compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o lhes parece suficiente, comparemos a imagina\u00e7\u00e3o a um cavalo selvagem que n\u00e3o tem cabresto, nem r\u00e9dea. Que pode fazer o cavaleiro que o monta, sen\u00e3o deixar-se levar aonde o cavalo o quiser conduzir ? E, se o cavalo se enfurece, como muitas vezes sucede, \u00e9 num fosso que vai terminar a corrida. Se o cavaleiro p\u00f5e a r\u00e9dea nesse cavalo, os pap\u00e9is mudam. N\u00e3o \u00e9 mais ele que vai aonde o cavalo quer, e sim o cavalo que segue o caminho que o cavaleiro deseja.</p> <p>Agora, que j\u00e1 explicamos a for\u00e7a enorme do ser inconsciente ou imaginativo, vou lhes mostrar que este ser, considerado como indom\u00e1vel, pode ser t\u00e3o facilmente domado quanto uma correnteza ou um cavalo selvagem. Mas, antes de prosseguir , \u00e9 necess\u00e1rio definir, cuidadosamente, duas palavras frequentemente empregadas sem que sejam bem compreendidas. S\u00e3o as palavras sugest\u00e3o e auto-sugest\u00e3o.</p> <p>O que \u00e9, ent\u00e3o, a sugest\u00e3o ? Pode-se defini-la: \u201ca ac\u00e7\u00e3o de impor uma ideia ao c\u00e9rebro de outra pessoa\u201d. Esta ac\u00e7\u00e3o existe, realmente ? Propriamente falando, n\u00e3o. A sugest\u00e3o, com efeito, por si mesma, n\u00e3o existe, ela n\u00e3o existe e n\u00e3o pode existir sen\u00e3o sob a condi\u00e7\u00e3o sine qua non de se transformar, no indiv\u00edduo, em auto-sugest\u00e3o. E esta palavra assim se define: \u201cimplanta\u00e7\u00e3o de uma ideia em si mesmo por si mesmo\u201d. Podem sugerir alguma coisa a algu\u00e9m; se o inconsciente deste n\u00e3o aceitou esta sugest\u00e3o, se ele n\u00e3o a digeriu, por assim dizer, a fim de transform\u00e1-la, em auto-sugest\u00e3o, ela n\u00e3o produz nenhum efeito.</p> <p>Acontece-me, algumas vezes, sugerir qualquer coisa mais ou menos banal a pessoas ordinariamente muito obedientes, e minha sugest\u00e3o falhar. A raz\u00e3o disto \u00e9 que o inconsciente dessas pessoas se recusaram a aceitar a minha sugest\u00e3o e n\u00e3o a transformaram em auto-sugest\u00e3o.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#emprego-da-auto-sugestao","title":"Emprego da auto-sugest\u00e3o","text":"<p>Volto ao ponto onde dizia que podemos domar e dirigir a nossa imagina\u00e7\u00e3o, como se doma uma correnteza ou um cavalo bravo. Para tal, basta saber, primeiramente, que isso \u00e9 poss\u00edvel (o que quase todo mundo ignora), e, em seguida, conhecer o meio. Pois bem, esse meio \u00e9 muito simples; \u00e9 aquele que sem o querermos , sem o sabermos, de maneira absolutamente inconsciente de nossa parte, empregamos todos os dias desde que viemos ao mundo, mas que, infelizmente para n\u00f3s, empregamos quase sempre mal, para nosso maior dano. Este meio \u00e9 a auto-sugest\u00e3o.</p> <p>Enquanto, habitualmente, a gente se auto-sugestiona inconscientemente, seria bastante auto-sugestionar-se conscientemente, cujo processo consiste nisto: \u201cprimeiro meditar convenientemente sobre as coisas que devem ser o objecto da auto-sugest\u00e3o e, conforme esta responda sim ou n\u00e3o, repetir muitas vezes, sem pensar noutra coisa: \u201cIsto acontece ou isto n\u00e3o acontece; isto vai ser ou isto n\u00e3o vai ser etc., etc., e, se o inconsciente aceita esta sugest\u00e3o, se ele se auto-sugestiona, veremos nisso as coisas se realizarem ponto por ponto.</p> <p>Assim entendida, a auto-sugest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 outra coisa sen\u00e3o o hipnotismo tal como o compreendo e o defino por estas simples palavras: influ\u00eancia sobre o ser moral e o ser f\u00edsico do homem.</p> <p>Ora, esta ac\u00e7\u00e3o \u00e9 ineg\u00e1vel e, sem voltar aos exemplos precedentes, citarei ainda alguns outros. Se algu\u00e9m se persuadir de que pode fazer alguma coisa qualquer, contanto que ela seja poss\u00edvel, esse algu\u00e9m a far\u00e1 ainda que seja dif\u00edcil faz\u00ea-la. Se, ao contr\u00e1rio, as pessoas cr\u00eaem que n\u00e3o podem fazer a coisa mais simples do mundo, torna-se para elas imposs\u00edvel faz\u00ea-la, e, nesta ordem, os montinhos de areia que as toupeiras erguem s\u00e3o, para essas pessoas, como intranspon\u00edveis montanhas.</p> <p>Tal \u00e9 o caso dos neurast\u00e9nicos que, acreditando-se incapazes do menor esfor\u00e7o, frequentemente se encontram na impossibilidade de dar alguns passos apenas, logo se sentindo extremamente cansados. E estes menos neurast\u00e9nicos, quando se esfor\u00e7am para sair de sua tristeza, mais e mais nela se entranham, \u00e0 semelhan\u00e7a do desgra\u00e7ado que se atola e se afunda no p\u00e2ntano, tanto mais depressa quanto maiores s\u00e3o os esfor\u00e7os que faz para se salvar.</p> <p>Do mesmo modo, basta pensar que uma dor vai passar, para sentir que realmente esta dor desaparece, pouco a pouco, e, inversamente, \u00e9 bastante pensar que se sofre para que imediatamente se sinta chegar o sofrimento.</p> <p>Conhe\u00e7o certas pessoas que prognosticam que, determinado dia, v\u00e3o sentir dor de cabe\u00e7a, predizendo em que circunst\u00e2ncias, e, de fato, no dia assinalado, circunst\u00e2ncias anunciadas, sentem essa dor de cabe\u00e7a. Essas pessoas mesmas causam o seu mal, assim como outras se curam a si pr\u00f3prias pela auto-sugest\u00e3o consciente.</p> <p>Sei que, geralmente, a gente passa por louco, diante de pessoas, quando se ousa emitir ideias que n\u00e3o est\u00e3o habituadas a ouvir. Pois bem, arriscando-me a passar por louco, dir-lhes-ei que, se certas pessoas s\u00e3o, moral e fisicamente, doentes, \u00e9 porque imaginam estar doentes, seja moralmente, seja fisicamente; se algumas pessoas s\u00e3o paral\u00edticas, sem terem les\u00e3o alguma, \u00e9 que imaginam estar paral\u00edticas, e \u00e9 entre estas pessoas que se d\u00e3o as curas mais extraordin\u00e1rias.</p> <p>Se alguns s\u00e3o felizes ou infelizes, \u00e9 porque imaginam ser felizes ou infelizes, porquanto entre duas pessoas colocadas exactamente nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, uma pode se julgar perfeitamente feliz e a outra absolutamente infeliz.</p> <p>A neurastenia, a gagueira, as fobias, a cleptomania, certas paralisias etc., n\u00e3o s\u00e3o outra coisa sen\u00e3o o resultado da ac\u00e7\u00e3o do inconsciente sobre o ser f\u00edsico ou moral.</p> <p>Mas, se o nosso inconsciente \u00e9 a fonte de muitos de nossos males, tamb\u00e9m pode trazer a cura das nossas doen\u00e7as morais e f\u00edsicas. Ele pode, n\u00e3o somente reparar o mal que nos fez, como tamb\u00e9m curar as doen\u00e7as reais, t\u00e3o grande \u00e9 a sua ac\u00e7\u00e3o sobre o nosso organismo.</p> <p>Isole-se uma pessoa em um quarto, sente-se numa poltrona, feche os olhos para evitar distrac\u00e7\u00e3o e pense unicamente durante alguns instantes: \u201cTal coisa est\u00e1 para desaparecer\u201d, \u201ctal coisa vai acontecer\u201d. Se, foi, realmente, feita a auto-sugest\u00e3o, isto \u00e9, se seu inconsciente aceitou a sua ideia, com grande admira\u00e7\u00e3o sua ver\u00e1 realizar-se aquilo em que havia pensado. (Note-se que as ideias auto-sugestionadas t\u00eam a propriedade de existir em n\u00f3s sem o sabermos, de cuja exist\u00eancia s\u00f3 podemos ter conhecimento pelos efeitos que essas ideias produzem). Mas, sobretudo, e esta recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial, a vontade n\u00e3o deve intervir na pr\u00e1tica da auto-sugest\u00e3o; porque, se ela n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a imagina\u00e7\u00e3o, se a gente pensa: \u201cquero que tal coisa aconte\u00e7a\u201d, e a imagina\u00e7\u00e3o diz: \u201ctu queres, mas isso n\u00e3o suceder\u00e1\u201d, n\u00e3o somente n\u00e3o se consegue o que se quer, mas ainda se obt\u00e9m exactamente o contr\u00e1rio.</p> <p>Esta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 capital, e explica por que os resultados s\u00e3o t\u00e3o pouco satisfat\u00f3rios quando, no tratamento das afec\u00e7\u00f5es morais, se fazem esfor\u00e7os para reeducar a vontade. \u00c9 a imagina\u00e7\u00e3o que \u00e9 preciso educar, pois, gra\u00e7as \u00e0 delicada diverg\u00eancia entre esta e aquela, o meu m\u00e9todo teve sucesso onde outros, e n\u00e3o poucos, fracassaram.</p> <p>Das numerosas experi\u00eancias que fa\u00e7o, diariamente, desde vinte anos, observadas por mim, com atencioso cuidado, pude tirar as condi\u00e7\u00f5es que se seguem e que resumi em forma de lei:</p> <ul> <li>1.\u00ba - Quando a vontade e a imagina\u00e7\u00e3o est\u00e3o em luta, \u00e9 sempre a imagina\u00e7\u00e3o a vencedora, sem excep\u00e7\u00e3o alguma;</li> <li>2.\u00ba - No conflito entre a vontade e a imagina\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a da imagina\u00e7\u00e3o est\u00e1 na raz\u00e3o directa do quadrado da vontade;</li> <li>3.\u00ba - Quando a vontade e a imagina\u00e7\u00e3o est\u00e3o de acordo, uma n\u00e3o se ajusta \u00e0 outra, mas uma se multiplica pela outra;</li> <li>4.\u00ba - A imagina\u00e7\u00e3o pode ser governada.</li> </ul> <p>As express\u00f5es \u201cna raz\u00e3o directa do quadrado da vontade\u201d e \u201cse multiplicam\u201d n\u00e3o s\u00e3o rigorosamente exactas. S\u00e3o simplesmente imagens destinadas a fazer compreender o meu pensamento. Consoante o que acabo de dizer, parece que ningu\u00e9m deveria jamais ter adoecido. Isto \u00e9 verdade. Toda doen\u00e7a, quase sem excep\u00e7\u00e3o, pode ceder \u00e0 auto-sugest\u00e3o, por mais ousada e inveross\u00edmil que possa parecer a minha afirma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o digo, cede sempre, digo pode ceder, o que \u00e9 diferente.</p> <p>Mas para fazer com que as pessoas pratiquem a auto-sugest\u00e3o consciente, \u00e9 preciso ensinar-lhes como faz\u00ea-lo, do mesmo modo que se faz para lhes ensinar a ler ou escrever, ou para que elas aprendam m\u00fasica etc.</p> <p>A auto-sugest\u00e3o \u00e9, como disse mais atr\u00e1s, um instrumento que trazemos connosco ao nascer e com o qual brincamos inconscientemente toda a nossa vida, como um menino brinca com seu marac\u00e1. Mas \u00e9 um instrumento perigoso; pode ferir, matar mesmo, se o manejarem imprudentemente, inconscientemente. Ao contr\u00e1rio, salva quando o souberem empregar de maneira consciente. Pode-se dizer dele o que da l\u00edngua dizia Esopo: \u201c\u00c9 a melhor e, ao mesmo tempo, a pior coisa do mundo\u201d.</p> <p>Vou explicar-lhes, agora, como se pode fazer para que todo mundo experimente a ac\u00e7\u00e3o benfazeja da auto-sugest\u00e3o, aplicada de um modo consciente.</p> <p>Dizendo \u201ctodo mundo\u201d, exagero um pouco, porque h\u00e1 duas classes de pessoas nas quais \u00e9 dif\u00edcil provocar a auto-sugest\u00e3o consciente: - 1.\u00ba - Os atrasados, incapazes de compreender o se lhes diz; - 2.\u00ba - As pessoas que n\u00e3o querem aprender.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#como-ensinar-ao-paciente-a-auto-sugestionar-se","title":"Como ensinar ao paciente a auto- sugestionar-se","text":"<p>O princ\u00edpio deste m\u00e9todo se resume, pouco mais ou menos, nestas palavras: S\u00f3 se pode pensar em uma coisa de cada vez, isto \u00e9, duas ideias podem se justapor, mas n\u00e3o se podem sobrepor em nosso esp\u00edrito. Todo pensamento que preocupa inteiramente o nosso espirito, torna-se verdadeiro para n\u00f3s e possui uma tend\u00eancia para transformar-se em ato.</p> <p>Portanto, se conseguirmos fazer crer a um doente que vai acabar seu sofrimento, este de fato desaparecer\u00e1; a um clept\u00f3mano que n\u00e3o furtar\u00e1 mais, ele n\u00e3o mais furtar\u00e1, etc.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#modo-de-fazer-a-sugestao-consciente","title":"Modo de fazer a sugest\u00e3o consciente","text":"<p>Diz-se ao paciente: \u201cSente-se e feche os olhos. N\u00e3o quero tentar faz\u00ea-lo dormir. \u00c9 in\u00fatil. Pe\u00e7o que feche os olhos , simplesmente para que a sua aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja desviada para os objectos que lhe d\u00e3o na vista. Agora, diga bem direito, que todas as palavras que vou pronunciar v\u00e3o fixar-se no seu c\u00e9rebro, imprimir-se, gravar-se, incrustar-se nele; que \u00e9 preciso que elas fiquem sempre fixadas, impressas, incrustadas e que, sem o senhor querer e sem o saber, de uma maneira completamente inconsciente de sua parte, o seu organismo e o senhor mesmo dever\u00e3o obedecer-lhes. Digo-lhe, em primeiro lugar, que diariamente, tr\u00eas vezes por dia, de manh\u00e3, ao meio dia e \u00e0 noite, \u00e0 hora das refei\u00e7\u00f5es, o senhor ter\u00e1 fome, isto \u00e9, sentir\u00e1 esta sensa\u00e7\u00e3o agrad\u00e1vel que faz pensar e dizer: \u201cOh! Vou comer com prazer!\u201d Com efeito, comer\u00e1 com prazer, sem, entretanto, comer demais. Comer\u00e1 moderadamente e o suficiente para deix\u00e1-lo no peso ideal. Ter\u00e1, por\u00e9m, cuidado de mastigar demoradamente os seus alimentos, para os transformar em uma pasta bem mole, antes de engolir. Nestas condi\u00e7\u00f5es, far\u00e1 bem a digest\u00e3o, e n\u00e3o sentir\u00e1 nem no est\u00f4mago, nem nos intestinos, nenhum sofrimento, nenhum inc\u00f3modo e dor nenhuma, qualquer que seja a sua natureza. A assimila\u00e7\u00e3o se far\u00e1 bem e o seu organismo aproveitar\u00e1 todos os seus alimentos, para produzir sangue, m\u00fasculo, for\u00e7a, energia, numa palavra: VIDA.</p> <p>\u201cVisto que a digest\u00e3o vai ser bem feita, a fun\u00e7\u00e3o da excre\u00e7\u00e3o dar- se-\u00e1 normalmente.</p> <p>\u201cAdemais, todas as noites, a partir do momento em que quiser dormir, at\u00e9 ao momento em que desejar levantar-se, na manh\u00e3 seguinte, dormir\u00e1 um sono profundo, calmo, tranquilo, durante o qual n\u00e3o ter\u00e1 pesadelos, e quando acordar, sentir-se-\u00e1 com sa\u00fade, todo alegre e bem disposto.</p> <p>\u201cDe outro lado, se lhe acontece, por vezes, estar triste, pensativo, ter aborrecimentos, ter pensamentos t\u00e9tricos, de agora em diante n\u00e3o acontecer\u00e1 mais. Em vez de ficar triste, melanc\u00f3lico, em vez de ter ang\u00fastias, aborrecimentos, ideias tristes, vai ter alegria, muita alegria, sem motivo algum, talvez, mas ter-la-\u00e1, como lhe poderia acontecer ter tristezas sem motivos. Direi mais: mesmo que tenha motivos verdadeiros, motivos reais para se aborrecer e ter tristezas, n\u00e3o se aborrecer\u00e1, nem ter\u00e1 tristezas.</p> <p>\u201cSe lhe acontece, \u00e0s vezes, ter gestos de impaci\u00eancia, ou de raiva, estes gestos n\u00e3o os ter\u00e1 mais. Ao contr\u00e1rio, h\u00e1 de ser sempre paciente, sempre senhor de si mesmo, e as coisas que o aborreciam, provocavam, irritavam, doravante o deixar\u00e3o absolutamente indiferente e calmo, muito calmo.</p> <p>\u201cSe algumas vezes \u00e9 assaltado, perseguido, dominado por ideias m\u00e1s, que lhe s\u00e3o prejudiciais, e por temores, medos, fobias, tenta\u00e7\u00f5es, rancores, sei que tudo isso se afasta, pouco a pouco dos olhos da sua imagina\u00e7\u00e3o, e parece desfazer-se, perder-se numa nuvem long\u00ednqua. Como um sonho que desaparece ao acordar, assim se ir\u00e3o todas as imagens v\u00e3s.</p> <p>\u201cDigo-lhe mais que todos os seus \u00f3rg\u00e3os funcionam bem: o cora\u00e7\u00e3o bate normalmente e a circula\u00e7\u00e3o do sangue se faz como deve ser; os pulm\u00f5es funcionam bem; o est\u00f4mago, os intestinos, o f\u00edgado, a ves\u00edcula biliar, os rins, a bexiga, nada t\u00eam de anormal. Se, dentre eles, algum presentemente funciona com anormalidade, esta anomalia desaparecer\u00e1 aos poucos, cada dia, de sorte que, brevemente, desaparecer\u00e1 por completo, voltando esse \u00f3rg\u00e3o a funcionar normalmente.</p> <p>\u201cAl\u00e9m disso, se existe alguma les\u00e3o num deles, ir\u00e1 cicatrizando dia a dia, sarando com rapidez.\u201d (A prop\u00f3sito, devo dizer que n\u00e3o \u00e9 preciso saber qual o \u00f3rg\u00e3o afectado, para cur\u00e1-lo. Sob a influ\u00eancia da auto-sugest\u00e3o: \u201ctodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez melhor\u201d, o Inconsciente exerce a sua ac\u00e7\u00e3o sobre esse \u00f3rg\u00e3o, que ele mesmo n\u00e3o sabe distinguir).</p> <p>\u201cAcrescento ainda isto, que \u00e9 uma coisa extremamente importante: se at\u00e9 o presente se sentiu com uma certa desconfian\u00e7a em si, digo-lhe que esta desconfian\u00e7a desaparece aos poucos para, ao contr\u00e1rio, se transformar em confian\u00e7a em si mesmo, fundada nesta for\u00e7a de um poder incalcul\u00e1vel que existe em cada um de n\u00f3s. Esta confian\u00e7a \u00e9 absolutamente indispens\u00e1vel ao ser humano. Sem a confian\u00e7a em si mesmo, jamais se obt\u00e9m coisa alguma, ao passo que com ela, pode-se conseguir tudo. (No dom\u00ednio das coisas razo\u00e1veis, bem entendido). Tenha, pois, confian\u00e7a em si mesmo, que se convencer\u00e1 de que \u00e9 capaz de fazer n\u00e3o somente bem, mas ainda com perfei\u00e7\u00e3o, todas as coisas que deseja fazer, sob a condi\u00e7\u00e3o de que sejam razo\u00e1veis e tamb\u00e9m tudo aquilo que seja de seu dever.</p> <p>\u201cPortanto, quando desejar fazer alguma coisa razo\u00e1vel, quando tiver de fazer uma coisa que \u00e9 de seu dever fazer, pense bem que esta coisa \u00e9 f\u00e1cil de fazer. As palavras dif\u00edcil, imposs\u00edvel, n\u00e3o posso, est\u00e1 acima das minhas for\u00e7as, n\u00e3o posso evitar, devem ser canceladas do seu vocabul\u00e1rio. Elas n\u00e3o existem em nossa l\u00edngua. Existem, sim, as palavras: \u00e9 f\u00e1cil e eu posso. Considerando a coisa f\u00e1cil de fazer, ela se torna f\u00e1cil, ao passo que para outros parece dif\u00edcil. O senhor a faz depressa e bem, sem se cansar, porque a faz sem esfor\u00e7o. Se, por\u00e9m, a considerasse dif\u00edcil ou imposs\u00edvel de fazer, ela o seria unicamente porque assim a considerou\u201d.</p> <p>\u201cPor fim, sei que tanto no ponto de vista moral como no f\u00edsico, o senhor goza de boa sa\u00fade, melhor do que a que at\u00e9 hoje p\u00f4de gozar. Agora vou contar at\u00e9 \u201ctr\u00eas\u201d, e quando eu disser \u201ctr\u00eas\u201d , o senhor abrir\u00e1 os olhos, saindo do estado em que se encontra, bem tranquilamente, sem entorpecimentos, sem fadigas de esp\u00e9cie alguma, mas, ao contr\u00e1rio, sentindo-se forte, alerta, disposto, com vigor, cheio de vida. Al\u00e9m disso, sentir-se-\u00e1 alegre, bem alegre e bem de sa\u00fade em todos os pontos de vista. Um, dois, tr\u00eas\u201d.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#como-se-deve-praticar-a-auto-sugestao-consciente","title":"Como se deve praticar a auto-sugest\u00e3o consciente","text":"<p>Todas as manh\u00e3s, ao acordar, e todas as noites, logo ao deitar, fechar os olhos e, sem fixar a aten\u00e7\u00e3o ao que se diz, proferir em voz bastante alta, a fim de ouvir as pr\u00f3prias palavras , esta frase, repetindo-a vinte vezes, tendo para isso um cord\u00e3o com vinte n\u00f3s: \u201cTodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez melhor\u201d. Como as palavras \u201c sob todos os pontos de vista\u201d abrange tudo, \u00e9 in\u00fatil fazer auto-sugest\u00e3o para determinados casos.</p> <p>Esta auto-sugest\u00e3o deve ser feita da maneira mais simples, mais infantil, mais maquinal poss\u00edvel, portanto, sem o menor esfor\u00e7o. Numa palavra, a f\u00f3rmula deve ser repetida no tom em que se rezam as ladainhas.</p> <p>Destarte, consegue-se introduzi-la mecanicamente no inconsciente, pelo ouvido e, logo que nele penetra, ela age. A pessoa deve seguir esse m\u00e9todo durante toda vida, porquanto \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 curativo como tamb\u00e9m preventivo.</p> <p>Ademais, cada vez que, durante o dia ou durante a noite, se tem um sofrimento f\u00edsico ou moral, a gente deve apegar-se imediatamente a si mesma, no prop\u00f3sito de n\u00e3o contribuir conscientemente para esse mal, e para faz\u00ea-lo desaparecer. A pessoa deve-se isolar o m\u00e1ximo poss\u00edvel, fechar os olhos e, passando a m\u00e3o pela fronte ou pelo local dolorido, conforme se trate de uma dor moral ou f\u00edsica, repetir rapidamente estas palavras: \u201cisto passa, isto passa etc., etc.\u201d, durante o tempo que for preciso. Com um pouco de h\u00e1bito, consegue-se fazer desaparecer a dor moral ou f\u00edsica, no espa\u00e7o de 20 a 25 segundos. Deve-se repetir isso a cada vez que for necess\u00e1rio.</p> <p>Portanto, \u00e9 f\u00e1cil desempenhar o papel de sugestionador. N\u00e3o ser\u00e1 um mestre que ordena, mas um amigo, um guia que conduz, passo a passo, o enfermo no caminho da cura. Como todas essas sugest\u00f5es se d\u00e3o no interesse do doente o inconsciente deste as procura assimilar e transform\u00e1- las em auto-sugest\u00f5es. Quando se d\u00e1 a auto-sugest\u00e3o, a cura se realiza com mais ou menos rapidez.</p> <p>A pr\u00e1tica da auto-sugest\u00e3o n\u00e3o dispensa o tratamento m\u00e9dico, mas \u00e9 um precioso auxiliar para o doente e para o m\u00e9dico.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#superioridade-do-metodo","title":"Superioridade do m\u00e9todo","text":"<p>Este m\u00e9todo d\u00e1, absolutamente, maravilhosos resultados.</p> <p>Efectivamente, procedendo-se como aconselho, n\u00e3o se falhar\u00e1 nunca, a n\u00e3o ser com as esp\u00e9cies de pessoas que falei atr\u00e1s e que, felizmente, representam apenas 3% do povo.</p> <p>Se, ao contr\u00e1rio, se experimenta agir da primeira vez sobre o paciente, sem explica\u00e7\u00f5es, poder-se-\u00e1 obter resultado, mas somente sobre pessoas extremamente sens\u00edveis. Estas, por\u00e9m, existem em pequeno n\u00famero.</p> <p>Outrora, parecendo-me que a sugest\u00e3o n\u00e3o podia agir bem , sen\u00e3o durante o sono, procurava sempre fazer dormir o meu paciente; mas, tendo constatado que isto era dispens\u00e1vel deixei de faz\u00ea-lo para poupar ao paciente o temor que sente, quase sempre, quando lhe dizemos que o vamos fazer dormir, temor este que, muitas vezes, sem que ele o queira, faz resistir ao sono. Se, ao contr\u00e1rio, lhe dissermos que n\u00e3o queremos faz\u00ea- lo adormecer, porque isso \u00e9 absolutamente in\u00fatil, ganhamo-lhe a confian\u00e7a e ele houve o que lhe dizemos, sem receio algum, sem nenhuma segunda inten\u00e7\u00e3o, acontecendo, frequentemente, quando n\u00e3o \u00e0 primeira vez, pelo mon\u00f3tono da voz, ficar cheio de admira\u00e7\u00e3o por ter adormecido.</p> <p>Se entre os senhores h\u00e1 incr\u00e9dulos, e sei que os h\u00e1, dir-lhes-ei, simplesmente, que venham ter comigo para verem e se convencerem, \u00e0 vista dos fatos.</p> <p>N\u00e3o pensem, entretanto, que seja necess\u00e1rio agir da maneira que acabo de expor, para empregar a sugest\u00e3o e determinar a auto-sugest\u00e3o. Pode-se fazer a sugest\u00e3o em pessoas sem elas o saberem, e sem prepara\u00e7\u00e3o alguma. Se um m\u00e9dico, por exemplo, que, pela sua autoridade profissional, j\u00e1 tem for\u00e7a sugestiva sobre o doente, lhe diz que nada pode fazer por ele, porque a sua mol\u00e9stia \u00e9 incur\u00e1vel, provoca no espirito do paciente uma auto-sugest\u00e3o que lhe poder\u00e1 ter consequ\u00eancias bem funestas. Se, ao contr\u00e1rio, lhe diz que a doen\u00e7a \u00e9 realmente grave, mas que com tratamento, tempo e paci\u00eancia vir\u00e1 a cura, algumas ou muitas vezes mesmo, poder\u00e1 conseguir resultados que lhe causar\u00e3o admira\u00e7\u00e3o.</p> <p>Outro exemplo: se um m\u00e9dico, depois de haver examinado o doente, passa-lhe uma receita e lhe entrega sem explica\u00e7\u00e3o alguma, os rem\u00e9dios prescritos t\u00eam pouca probabilidade de produzir efeito. Mas, se explica ao doente se este ou aquele rem\u00e9dio deve ser tomado em tais e tais condi\u00e7\u00f5es e que produzir\u00e3o tais e tais efeitos, quase sempre se verificam os resultados preditos.</p> <p>Se, entre os que me l\u00eaem, h\u00e1 m\u00e9dicos ou colegas farmac\u00eauticos, pe\u00e7o que n\u00e3o me julguem seu inimigo, pois, ao contr\u00e1rio, sou seu melhor amigo. De uma parte, desejaria ver no programa das Escolas de Medicina, o estudo te\u00f3rico e pr\u00e1tico da sugest\u00e3o, para maior benef\u00edcio dos doentes e dos pr\u00f3prios m\u00e9dicos; de outra parte, espero que, cada vez que um doente v\u00e1 procurar um m\u00e9dico, este lhe receite um ou mais rem\u00e9dios, mesmo que n\u00e3o sejam necess\u00e1rios. Com efeito, o doente, quando procura o m\u00e9dico, quer que ele lhe indique o rem\u00e9dio que o por\u00e1 bom. Ignora, as mais das vezes, que \u00e9 a higiene e o regime que atuam e a isto liga pouca import\u00e2ncia. O que lhe \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 um rem\u00e9dio.</p> <p>Parece-me, portanto, que o m\u00e9dico deve sempre receitar rem\u00e9dios ao seu enfermo e, quando poss\u00edvel, evitar as receitas de rem\u00e9dios especializados, dos quais se fazem grandes reclamos, e que, na maior parte, s\u00f3 valem pelo efeito da propaganda. Mas, deve receitar rem\u00e9dios formulados por ele mesmo, porque inspiram muito mais confian\u00e7a ao doente do que certas p\u00edlulas ou certos p\u00f3s facilmente encontrados em todas as farm\u00e1cias e que dispensam receita.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#accao-da-sugestao","title":"Ac\u00e7\u00e3o da sugest\u00e3o","text":"<p>Para bem se compreender o papel da sugest\u00e3o ou, por outra, da auto-sugest\u00e3o, basta saber que o inconsciente \u00e9 o \u201cdirigente mor de todas as nossas fun\u00e7\u00f5es\u201d. Fa\u00e7amo-lhe crer, como anteriormente disse, que tal \u00f3rg\u00e3o que n\u00e3o funciona bem, deve funcionar bem. Instantaneamente o inconsciente lhe ordena e o \u00f3rg\u00e3o, obedecendo submissamente, inicia a recupera\u00e7\u00e3o de sua fun\u00e7\u00e3o normal, imediatamente.</p> <p>Isto nos d\u00e1 o direito de explicar, de uma maneira simples e clara como, pela sugest\u00e3o, pode-se suster as hemorragias, debelar a pris\u00e3o de ventre, extinguir os fibromas, curar as paralisias, as les\u00f5es tuberculosas, as feridas varicosas etc.</p> <p>Tomo, como exemplo, um caso de hemorragia dent\u00e1ria, que pude observar no gabinete do Sr. Gauth\u00e9, dentista, de Troyes. Uma mocinha, a quem ajudei a curar-se de uma asma que lhe durou oito anos, me disse um dia que queria extrair um dente. Sabendo-a muito sens\u00edvel, ofereci-me para mandar arrancar o dente, sem dor. Naturalmente, ela aceitou com prazer, e marcamos a hora com o dentista.</p> <p>No dia combinado, fomos ao seu gabinete. Colocando-me em frente \u00e0 mo\u00e7a, disse-lhe: \u201cA senhorita n\u00e3o sente nada, a senhorita n\u00e3o sente nada etc. ...\u201d. E, enquanto continuava a minha sugest\u00e3o, fiz sinal ao dentista. Um momento depois, o dente estava arrancado sem que a senhorita D... tivesse sentido qualquer dor. Como frequentemente acontece, sobreveio uma hemorragia. Ao inv\u00e9s de aplicar um hemost\u00e1tico qualquer, disse ao dentista que iria experimentar a sugest\u00e3o, sem saber de antem\u00e3o o que resultaria. Ent\u00e3o, pedi \u00e0 senhorita D... que me olhasse e sugeri-lhe que, dentro de dois minutos, a hemorragia cederia, por si mesma; e ficamos aguardando o resultado. A jovem expeliu ainda alguns escarros sangu\u00edneos e mais nada. Disse-lhe que abrisse a boca, olhamos e constatamos que o sangue coagulara na cavidade dent\u00e1ria.</p> <p>Como explicar este fen\u00f3meno? Muito simplesmente: sob a influ\u00eancia da ideia \u201ca hemorragia deve parar\u201d, o inconsciente transmitiu, \u00e0s pequenas art\u00e9rias e pequenas veias, ordem para n\u00e3o deixar escapar sangue, e elas, com brandura, se foram contraindo naturalmente, como o fariam artificialmente, ao contacto de um hemost\u00e1tico, como por exemplo a adrenalina.</p> <p>\u00c9 raciocinando do mesmo modo, que nos \u00e9 dado compreender como pode desaparecer um fibroma. O inconsciente, aceitando a ideia \u201c o fibroma deve desaparecer\u201d, o c\u00e9rebro ordena \u00e0s art\u00e9rias que o nutrem, que se contraiam; elas se contraem, recusam o seu aux\u00edlio, n\u00e3o alimentam mais o fibroma e este, privado daquele alimento, morre, seca, reabsorve-se e desaparece.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#emprego-da-auto-sugestao-na-cura-das-afeccoes-morais-e-das-taras-inatas-ou-adquiridas","title":"Emprego da auto-sugest\u00e3o na cura das afec\u00e7\u00f5es morais e das taras inatas ou adquiridas","text":"<p>A neurastenia, t\u00e3o comum nos nossos dias, geralmente cede \u00e0 sugest\u00e3o praticada, frequentemente, do modo como exponho. Tive a felicidade de contribuir para a cura de numerosos neurast\u00e9nicos, para os quais falharam todos os tratamentos. Um deles at\u00e9 passara um m\u00eas num estabelecimento especial de Luxemburgo, sem conseguir melhorar. Em seis semanas, ficou completamente bom e sente-se, agora, o homem mais feliz do mundo, ap\u00f3s ter se considerado o mais desgra\u00e7ado. E nunca mais recair\u00e1 na sua mol\u00e9stia, porque lhe ensinei a aplicar, a si pr\u00f3prio a auto- sugest\u00e3o consciente, e ele a sabe fazer maravilhosamente.</p> <p>Mas, se a auto-sugest\u00e3o \u00e9 \u00fatil no tratamento das afec\u00e7\u00f5es morais e f\u00edsicas, quantos servi\u00e7os ainda maiores n\u00e3o podem prestar \u00e0 sociedade, transformando em pessoas honestas as infelizes crian\u00e7as que povoam as casas de correc\u00e7\u00e3o e que de l\u00e1 saem para entrar na vastid\u00e3o do crime?</p> <p>N\u00e3o me digam que isto \u00e9 imposs\u00edvel. \u00c9 poss\u00edvel e posso fornece-lhes a prova.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#o-que-digo","title":"O que digo","text":"<p>J\u00e1 expliquei a minha teoria da auto-sugest\u00e3o consciente e tamb\u00e9m a aplica\u00e7\u00e3o do meu m\u00e9todo. Com certeza, as minhas explica\u00e7\u00f5es foram claras, porquanto muitas pessoas, somente com a leitura dessa brochura, conseguiram curar-se de mol\u00e9stias, muitas vezes graves, de que n\u00e3o puderam melhorar fazendo outro qualquer tratamento.</p> <p>Entretanto, para me fazer melhor compreender, resolvi apresentar minhas ideias de outra forma, ainda mais clara. Foi por isso que reuni, nesta Parte, tudo o que disse no curso das minhas confer\u00eancias, dando as raz\u00f5es que me levaram a aconselhar a pr\u00e1tica da auto-sugest\u00e3o, da maneira como indico.</p> <p>Ademais, as considera\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o sobre o inconsciente permitem a f\u00e1cil compreens\u00e3o do mecanismo pelo qual ele atinge os seus fins.</p> <p>Os homens foram sempre, em todos os tempos, amantes das coisas misteriosas e sobrenaturais. Quando assistem a um fato, com o qual n\u00e3o est\u00e3o familiarizados, e n\u00e3o o compreendem, atribuem-no logo a uma causa sobrenatural, at\u00e9 o momento em que descobrem a lei que o determinou. Houve, e ainda h\u00e1, desde os tempos mais remotos, pessoas que curavam, ou antes, pseudo-m\u00e9dicos que, por meio de gestos e imposi\u00e7\u00f5es das m\u00e3os, com palavras e cerim\u00f3nias mais ou menos impressionantes, muitas vezes conseguiam curas instant\u00e2neas, causando aos assistentes uma esp\u00e9cie de admira\u00e7\u00e3o entusi\u00e1stica ou temerosa, porque tais fatos, para certas pessoas, eram obras do Esp\u00edrito maligno.</p> <p>Na Gr\u00e9cia antiga, enfermos costurados dentro duma pele de animal rec\u00e9m-morto, passavam a noite nos degraus do templo de Aten\u00e9ia e, muitas vezes amanheciam curados.</p> <p>Com a imposi\u00e7\u00e3o das m\u00e3os, apenas, os reis de Fran\u00e7a faziam desaparecer as escr\u00f3fulas. A celha de Mesmer extinguia os males daqueles que seguravam uma das correntes nela mergulhada; e o zuavo Jac\u00f3 obtinha resultados ineg\u00e1veis, com a suposta projec\u00e7\u00e3o do seu fluido. Actualmente, as associa\u00e7\u00f5es Christian Science e Novo Pensamento t\u00eam conseguido resultados id\u00eanticos, pelos processos magn\u00e9ticos, pelo hipnotismo etc.</p> <p>Essas curas, para a maioria das pessoas, s\u00e3o cheias de mist\u00e9rios, e derivam de uma for\u00e7a particular da qual s\u00e3o dotados aqueles que as operam, quando as devemos atribuir a uma for\u00e7a inteiramente natural, obedecendo a leis, de que mais adiante trataremos.</p> <p>N\u00e3o quero que me tomem, como muita vezes acontece, por uma pessoa que cura doentes, um operador de milagres, que tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o todas as for\u00e7as ocultas e tudo pode, mesmo e principalmente o imposs\u00edvel. Para vos dar apenas uma ideia do ju\u00edzo que de mim fazem certas pessoas, citar-vos-ei alguns pedidos, que me s\u00e3o feitos com muita frequ\u00eancia.</p> <p>Certa ocasi\u00e3o, escreveu-me uma senhora, dizendo: \u201cSenhor, meu marido n\u00e3o pode mais suportar-me. Poderia o senhor conseguir torn\u00e1-lo mais paciente ?\u201d Outra me escreveu o seguinte: \u201cSenhor, meu filho arranjou uma amizade m\u00e1. Poderia o senhor descobrir um meio de desfaz\u00ea- la ?\u201d Uma terceira dirigiu-me uma carta, nestes termos imperativos: \u201cSenhor , estou doente, curai-me! (sem assinatura)\u201d.</p> <p>Outra, ainda, comunica-me haver uma sua vizinha rogado praga sobre a sua casa, e me pede para conjurar essa maldi\u00e7\u00e3o. Enfim, diz-me a \u00faltima: \u201cMeu senhorio quer aumentar o aluguel. Poderia o senhor impedi- lo ?\u201d</p> <p>Pois bem, se, dentre v\u00f3s, alguns me querem dar a honra de considerar-me capaz de realizar coisas tais como essas que me foram solicitadas, rogo-vos que abandonem tal suposi\u00e7\u00e3o, por ser inteiramente falsa. N\u00e3o somente n\u00e3o curo, nem fa\u00e7o milagres, como tamb\u00e9m n\u00e3o sou feiticeiro, nem tenho o poder especial de que me sup\u00f5em dotado.</p> <p>Sou, apenas, um homem, se o quiserem um homem capaz, mas um homem como os outros homens, cuja fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de curar, mas, simplesmente, a de ensinar \u00e0s pessoas o que elas podem fazer, a fim de se ajudarem a si pr\u00f3prias, a fim de elas mesmas, conseguirem suas melhorias e se curarem por si mesmas, se a cura for poss\u00edvel.</p> <p>Lavo as m\u00e3os, quanto aos resultados que possam obter. O benef\u00edcio do sucesso, assim como a responsabilidade do insucesso, fica a cargo dessas pessoas, porquanto um e outro dependem, exclusivamente, delas. Devo ser comparado ao professor que ensina aos seus alunos as mat\u00e9rias necess\u00e1rias para se submeterem ao exame, que lhes permitir\u00e3o obter o grau de bacharel, mas que n\u00e3o poder\u00e1 fazer por eles esse exame.</p> <p>Por dois motivos deveis acreditar no que vos digo: O primeiro \u00e9 que vos falo a verdade; o segundo \u00e9 que o vosso interesse exige que me acrediteis.</p> <p>Suponhamos, um instante, que eu tenha o dom de curar. Embora duvidando, admito que por estardes em minha presen\u00e7a, eu tenha uma certa influ\u00eancia sobre v\u00f3s. Mas, por outro lado, deveis admitir que, quando me tiverdes deixado, quando vos achardes na rua, ou de volta a Londres, a Nova Iorque, a Chicago, n\u00e3o poderei ter mais essa influ\u00eancia. Se adoecerdes, ent\u00e3o, sentir-vos-eis perdidos.</p> <p>De minha parte, diminuo a vossa personalidade, deixo crer que dependeis de mim e n\u00e3o de v\u00f3s mesmos.</p> <p>Se, ao contr\u00e1rio, vos demonstro que o poder que me atribuis n\u00e3o est\u00e1 em mim, mas em v\u00f3s, e vos ensino como aproveit\u00e1-lo, tereis a possibilidade de utiliz\u00e1-lo e de conseguir, v\u00f3s mesmos, a melhoria ou a cura, em qualquer parte do mundo, onde vos encontrardes.</p> <p>Nesse caso, aumento a vossa personalidade, visto que vos ensino a depender de v\u00f3s mesmos, e n\u00e3o de uma outra pessoa.</p> <p>Contudo, n\u00e3o me acreditais ainda. A maioria de v\u00f3s responder-me-\u00e1. \u201c\u00c9 in\u00fatil insistir. \u00c9 gra\u00e7as \u00e0 vossa influ\u00eancia que n\u00f3s nos curamos\u201d. Como acontece, ent\u00e3o, que me venham, \u00e0s m\u00e3os, quase todos os dias, cartas de pessoas, que nunca vi, agradecendo-me por se terem curado somente em observar os conselhos que dou. Melhor ser\u00e1 saber o que elas dizem:</p> <p>Primeira carta: \u2014 Tive a grande felicidade de receber a vossa carta de 13 de maio, e as brochuras que a acompanharam, as quais achei muito interessantes. H\u00e1 cerca de quarenta anos, um m\u00e9dico aconselhou-me a mandar-me operar as varizes da perna ou, pelo menos, usar meias el\u00e1sticas. Desde h\u00e1 seis meses, entretanto, que ponho em pr\u00e1tica o vosso m\u00e9todo, e noto que elas j\u00e1 desapareceram. Considerando-se os meus setenta anos de idade, esse resultado n\u00e3o \u00e9 mau.</p> <p>\u00c9 verdade que, quando comecei a p\u00f4r em pr\u00e1tica os vossos conselhos, n\u00e3o contava com esse efeito. Ademais, sinto-me capaz de jogar as minhas duas partidas de golfe, diariamente. W. J. ..., Sydney (Austr\u00e1lia)</p> <p>Segunda carta: \u2014 Prosseguem os maravilhosos resultados produzidos pelo vosso m\u00e9todo. Estou convencido de que n\u00e3o poderia ser de outro modo.</p> <p>Deveis lembrar-vos que comecei a notar esse efeito, no espa\u00e7o de tempo decorrido depois de uma semana a um m\u00eas e meio. Naturalmente, tereis o prazer de reler que eu sofria de faringite, de ins\u00f3nia, de enterite e, para servir de companhia a esse lindo trio, uma grande depress\u00e3o f\u00edsica e moral. Lembro-vos, ainda, que obtive esses resultados, apenas com estudo do vosso m\u00e9todo, sem jamais vos ter visto, nem assistido a nenhum trabalho de sugest\u00e3o.</p> <p>Actualmente, para me conservar num bom caminho, basta-me repetir, sem esfor\u00e7o, \u00e0 tarde, de noite e pela manh\u00e3, a vossa famosa f\u00f3rmula. \u00c9 simples. Fiz duas pessoas interessarem-se pelo m\u00e9todo, sendo uma delas o m\u00e9dico que me tratou da ultima crise de enterite. Ele est\u00e1 admirado da mudan\u00e7a que se efectuou em mim, e tenciona ir a Nancy para assistir aos vossos trabalhos.</p> <p>Melhor ainda fiz, auxiliando minha m\u00e3e a curar-se de um reumatismo, no ver\u00e3o passado, quando veio da Proven\u00e7a, onde habita, para junto de mim.</p> <p>Minha pobre m\u00e3e se arrastava, mancando de uma perna, muito inchada do joelho ao tornozelo. Meia hora de palestra sobre a exist\u00eancia do inconsciente e seu prodigioso poder, a experi\u00eancia das m\u00e3os cruzadas e minha afirma\u00e7\u00e3o de que ela ia andar com facilidade, foi o suficiente. Conforme eu havia previsto, caminhou bem, correu e, desde ent\u00e3o, n\u00e3o mais coxeou. Uma semana depois, o edema j\u00e1 estava bem diminu\u00eddo. Restava-lhe ainda uma outra ferida, uma crista bem grande na arcada superciliar direita, em consequ\u00eancia de uma mordida de mosquito, h\u00e1 seis ou sete anos. V\u00e1rias pomadas, receitadas pelo m\u00e9dico, n\u00e3o lhe impediram o desenvolvimento. Da minha parte, fiz algumas sugest\u00f5es e ela mesma se fez outras. No espa\u00e7o de cinco semanas, tudo desapareceu, sem deixar vest\u00edgio de esp\u00e9cie alguma. </p> <p>Eis a\u00ed, quanto se pode fazer em benef\u00edcio pr\u00f3prio e no de outros, quando a gente compreende, perfeitamente, o m\u00e9todo. C. ..., Saint Nazaire</p> <p>Terceira carta: \u2014 Devo ao vosso m\u00e9todo a sorte de encontrar-me, finalmente, livre das enxaquecas, que me atormentavam, desde h\u00e1 vinte anos, para as quais havia tentado v\u00e1rios tratamentos e consultado in\u00fameros m\u00e9dicos, n\u00e3o s\u00f3 em Fran\u00e7a como no estrangeiro. S. A. ..., Atenas</p> <p>Por estes bem numerosos casos, pode-se concluir que n\u00e3o se trata de uma ac\u00e7\u00e3o pessoal de minha parte. A influ\u00eancia, que tenho sobre v\u00f3s, \u00e9 o que chamo uma for\u00e7a virtual, existindo, apenas, no vosso esp\u00edrito. Minha influ\u00eancia \u00e9 t\u00e3o somente aquela que cada um de v\u00f3s me concedeis.</p> <p>Admitamos, por um momento, que eu tenha uma for\u00e7a qualquer e que esta for\u00e7a medida, digamos, no dinam\u00f3metro, representasse 100; minha for\u00e7a, sobre cada um de v\u00f3s, portanto, seria 100.</p> <p>Ser\u00e1, realmente, isso mesmo? Absolutamente, n\u00e3o. Exerci uma influ\u00eancia 0 sobre um, um influ\u00eancia 10 sobre outro e, sobre outros mais, uma influ\u00eancia 100, 200, 1.000, at\u00e9 mesmo um milh\u00e3o, e mais ainda, consoante a ideia que cada pessoa fizer dessa influ\u00eancia.</p> <p>Como podeis ver, na realidade ela n\u00e3o existe; \u00e9 apenas, o produto da imagina\u00e7\u00e3o de cada um.</p> <p>Compreendereis melhor, com um exemplo. Suponhamos que estais passeando por uma avenida, em companhia de um amigo; tirais um cigarro da cigarreira e, ao querer acend\u00ea-lo, verificais que nem v\u00f3s nem vosso amigo tendes f\u00f3sforos. Nessa ocasi\u00e3o, passa um senhor, fumando, tranquilamente, um charuto. Aproximais dele e lhe pedis fogo. O cavalheiro, muito gentilmente, apresenta a ponta acesa do charuto, na qual acendeis o cigarro. Ao voltardes para junto do vosso amigo, este vos diz: \u2014 \u201cSabeis quem \u00e9 aquele senhor?\u201d \u201cN\u00e3o, por que?\u201d \u2014 Pois bem, \u00e9 o rei de...\u201d \u2014 \u201cN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\u201d \u2014 Mas \u00e9 poss\u00edvel tanto quanto exacto.</p> <p>Agora que sabeis quem \u00e9 esse cavalheiro, porventura ireis, novamente, pedir-lhe fogo? N\u00e3o! N\u00e3o vos atrevereis mais. Por que? Porque essa pessoa tem agora, sobre v\u00f3s, uma influ\u00eancia que, anteriormente, n\u00e3o tinha, derivada n\u00e3o dela, propriamente, mas t\u00e3o somente do seu t\u00edtulo e de sua posi\u00e7\u00e3o social. Portanto, v\u00f3s mesmos criastes essa influ\u00eancia, sem vos aperceberdes.</p> <p>Que \u00e9 preciso, ent\u00e3o, fazer para melhorar e curar-se a si mesmo?</p> <p>Para isto, basta apenas, aprender a utilizar, bem e conscientemente, um instrumento que cada um de n\u00f3s possui desde o nascimento, usa-o desde logo e continua usando-o toda a vida, sem o saber, at\u00e9 o momento de expirar. Este instrumento n\u00e3o \u00e9 outra coisa sen\u00e3o a auto-sugest\u00e3o, que se pode definir assim: \u00e9 a ac\u00e7\u00e3o de impor a si mesmo uma ideia no esp\u00edrito.</p> <p>Sucede-nos com a auto-sugest\u00e3o, o mesmo que ao Sr. Jourdain, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prosa. Ele admirou-se muito, quando, depois de ultrapassar os cinquenta anos de idade, o seu professor de franc\u00eas lhe disse que j\u00e1 fazia prosa quando come\u00e7ava a balbuciar estas palavras: \u201cPap\u00e1, mam\u00e3\u201d, e que ainda o fazia quando dizia: \u201cLinda marquesa, os vossos olhos me fazem morrer de amor\u201d.</p> <p>O mesmo acontece convosco, quando vos afirmo que praticais a auto-sugest\u00e3o, desde o dia do vosso nascimento e haveis de pratic\u00e1-la at\u00e9 ao vosso derradeiro momento.</p> <p>Para vos mostrar que n\u00e3o sou exagerado, vou dar-vos um exemplo de um caso que, certamente, se ter\u00e1 passado com algum de v\u00f3s.</p> <p>Suponhamos tratar-se de uma crian\u00e7a rec\u00e9m-nascida, que repousa no ber\u00e7o. De repente, ouvem-se uns pequenos gritos e uma das pessoas presentes, o pai, se est\u00e1 em casa, imediatamente, corre para a crian\u00e7a e a toma nos bra\u00e7os. Se ela n\u00e3o est\u00e1 realmente doente, ao cabo de alguns instantes deixa de chorar e, novamente, a deitam no ber\u00e7o. Ela, por\u00e9m, recome\u00e7a a chorar. Tiram-na mais uma vez e de novo se cala. Tornam a deit\u00e1-la e os gritos recome\u00e7am. N\u00e3o sei se concordais comigo, mas penso n\u00e3o errar dizendo que essa crian\u00e7a procura auto-sugestionar seus pais ou, por outra, procura engan\u00e1-los, como se diria em linguagem mais corrente.</p> <p>Se efectivamente, os pais imaginam que \u00e9 preciso pegar a crian\u00e7a, cada vez que ela chora, a fim de evitar o choro, fazem-no em consequ\u00eancia da auto-sugest\u00e3o. Destarte, eles se condenam a passar quinze ou dezoito meses da sua vida, com a crian\u00e7a nos bra\u00e7os, durante uma boa parte das noites; ao passo que no seu ber\u00e7o, ela estaria melhor, assim como os pais o estriam na cama. E a crian\u00e7a, ,por sua vez, diz consigo mesma, na linguagem que ignoramos, mas que ela compreende, perfeitamente: \u201cCada vez que quiser que pap\u00e1 ou mam\u00e3 me tire do ber\u00e7o, basta chorar.\u201d E chora. Se, ao contr\u00e1rio, deixarem-na chorar durante quinze minutos, meia hora ou mais ainda, ela, vendo que n\u00e3o surte efeito o choro, diz consigo, na sua linguagemzinha: \u201cOh! N\u00e3o vale a pena chorar.\u201d E cala-se.</p> <p>Como v\u00ea, desde o primeiro dia da nossa exist\u00eancia, come\u00e7amos a sugestionar e a auto-sugestionar; e fazemo-lo noite e dia, at\u00e9 \u00e0 hora de morrer. Nossos sonhos s\u00e3o auto-sugest\u00f5es produzidas pelo inconsciente, como tamb\u00e9m tudo o que dizemos, tudo o que fazemos, durante o dia \u00e9 determinado pelas auto-sugest\u00f5es inconscientes, que s\u00f3 o deixar\u00e3o de ser no dia em que as soubermos tornar conscientes.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#a-auto-sugestao-e-um-instrumento-perigoso","title":"A auto-sugest\u00e3o \u00e9 um instrumento perigoso","text":"<p>Entretanto, \u00e9 mister saberdes que a auto-sugest\u00e3o \u00e9 um instrumento perigoso, mesmo muit\u00edssimo perigoso. \u00c9 a melhor e ao mesmo tempo, a pior coisa do mundo, consoante for bem ou mal aplicada. Quando bem empregada, d\u00e1 sempre bons resultados, por vezes t\u00e3o surpreendentes, que, erradamente, os temos na conta de milagres; quando mal empregada, infalivelmente d\u00e1 maus resultados, muitas vezes de tal modo consider\u00e1veis, que se tornam verdadeiros desastres, n\u00e3o s\u00f3 no ponto de vista f\u00edsico como no ponto de vista moral.</p> <p>Mas, que nos acontece, se fizermos uso de um instrumento perigoso, com o qual nunca lidamos? \u00c0s vezes, muito raramente, por absoluto acaso, servimo-nos dele, acertadamente; mais frequentemente usamo-lo mal, ferindo-nos mais ou menos gravemente. A mesma coisa se verifica com a auto-sugest\u00e3o. Se, por\u00e9m, conseguirmos familiarizarmo-nos com tal instrumento, imediatamente ele deixa de ser perigoso para n\u00f3s. Portanto, em que consiste o perigo de uma coisa? Na ignor\u00e2ncia em que nos achamos desse perigo. Uma vez que o conhecemos, ele desaparece, por isso que o evitamos.</p> <p>Pois bem, o meu papel \u00e9 o de ensinar-vos a empregar bem e conscientemente este instrumento perigoso por v\u00f3s inconscientemente usado at\u00e9 agora, isto \u00e9, muito poucas vezes bem quase sempre mal.</p> <p>Antes de vos dar os conselhos com os quais vou terminar, devo expor-vos os princ\u00edpios sobre os quais baseei o meu m\u00e9todo, porquanto, ao contr\u00e1rio do que julgam certos indiv\u00edduos, que o n\u00e3o querem compreender, este m\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 nem emp\u00edrico, nem infantil, mas sim, cient\u00edfico, porque se apoia em bases cient\u00edficas e, ao mesmo tempo, baseado nas observa\u00e7\u00f5es dos factos.</p> <p>O primeiro princ\u00edpio pode ser enunciado deste modo: toda ideia que se forma no esp\u00edrito, boa ou m\u00e1, n\u00e3o somente tende a realizar-se, como o diz Bernheim, mas se torna ainda, para n\u00f3s, uma realidade, dentro do limite do poss\u00edvel. Em outros termos, se a ideia \u00e9 vi\u00e1vel, ela se realiza. Se a ideia n\u00e3o \u00e9 realiz\u00e1vel, naturalmente n\u00e3o se realizar\u00e1, porquanto n\u00e3o podemos realizar o irrealiz\u00e1vel. Al\u00e9m disso, n\u00e3o devemos permitir-nos ter semelhantes ideias.</p> <p>Suponhamos, por exemplo, que algu\u00e9m tenha uma perna amputada e imagine que ela v\u00e1 renascer. Subentende-se que essa perna n\u00e3o se renovar\u00e1 mais e disto temos absoluta certeza, porque \u00e9 uma coisa inteiramente fora do poss\u00edvel.</p> <p>Mas, se um indiv\u00edduo sente dores numa parte qualquer do seu corpo; se algum de seus \u00f3rg\u00e3os funcionam mais ou menos imperfeitamente; se ele tem ideias tristes, pensamentos tenebrosos, lembran\u00e7as obsessoras, receios, pavores, fobias, e fazendo a auto-sugest\u00e3o, as dores v\u00e3o pouco a pouco desaparecendo, os \u00f3rg\u00e3os, de melhoria em melhoria, v\u00e3o recuperando as fun\u00e7\u00f5es normais e, igualmente, aos poucos, as ideias tristes, os pensamentos tenebrosos, as lembran\u00e7as obsessoras, os receios, os pavores, as fobias tamb\u00e9m se v\u00e3o acabando, \u00e9 porque essas realiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o no dom\u00ednio da possibilidade.</p> <p>Destarte, a ideia do sono provoca o sono, da mesma forma que a ideia da ins\u00f3nia produz a ins\u00f3nia. Como podemos, realmente, definir a pessoa que dorme \u00e0 noite? A pessoa que dorme \u00e0 noite \u00e9 aquela que sabe que \u00e9 para dormir que a gente se deita na cama. E a pessoa que n\u00e3o dorme \u00e0 noite, que sofre de ins\u00f3nia habitual? A pessoa que sofre de ins\u00f3nia habitual \u00e9 aquela que sabe que n\u00e3o \u00e9 para dormir que a gente se deita, e que por isso n\u00e3o dorme mesmo. Efectivamente, todas as noites, olhando para a cama, ela pensa que vai passar, deitada nela, uma noite t\u00e3o desagrad\u00e1vel como a anterior. Assim pensando, todas as vezes, as noites, para ela, se sucedem e se assemelham, contrariamente aos dias que, segundo diz o prov\u00e9rbio, sucedem-se mas n\u00e3o se parecem.</p> <p>A ideia da crise da asma determina essa crise. Por exemplo: um asm\u00e1tico acorda de manh\u00e3, absolutamente satisfeito e disposto. Passou uma noite magn\u00edfica, sem ter tido necessidade de queimar, como de costume, p\u00f3 X..... nem fumar cigarros Z..... Como no seu quarto h\u00e1 pouca claridade, vai \u00e0 janela e corre a cortina. Ent\u00e3o avista, atrav\u00e9s da vidra\u00e7a, uma cerra\u00e7\u00e3o espessa como as de Londres. A express\u00e3o do seu rosto logo se transforma, a respira\u00e7\u00e3o foge e uma terr\u00edvel crise de asma se manifesta. Foi por ventura, propriamente, a cerra\u00e7\u00e3o que determinou esta crise? N\u00e3o. A cerra\u00e7\u00e3o j\u00e1 existia, havia muito tempo, sem que causasse nenhum efeito. A crise irrompeu, somente, depois que o doente a viu, pois que, conv\u00e9m saber, todo asm\u00e1tico que se respeita h\u00e1 de ter a sua crise nas ocasi\u00f5es de nevoeiro.</p> <p>A ideia de crise nervosa determina essa crise. Creio mesmo poder dizer, sem receio de errar, que \u00e0 parte os epil\u00e9pticos (e ainda assim), as pessoas sujeitas a crises nervosas s\u00f3 tiveram uma crise nervosa verdadeira, isto \u00e9, a primeira. Todas as demais s\u00e3o ocasionadas por elas pr\u00f3prias.</p> <p>Eis como explico isso, e creio que a verdade est\u00e1 comigo: A primeira crise \u00e9 sempre determinada por um choque f\u00edsico ou moral. Passada essa primeira crise, o doente diz infalivelmente: \u201cContanto que isto n\u00e3o me volte mais.\u201d N\u00e3o sei se tereis feito esta observa\u00e7\u00e3o: cada vez que uma pessoa diz: \u201ccontanto que...\u201d , com rela\u00e7\u00e3o a um assunto que lhe diz respeito, consegue, justamente, o contr\u00e1rio daquilo que deseja. Se, por exemplo, dizeis: \u201cContanto que eu durma bem esta noite!, podeis ter certeza de que passareis uma noite em claro. Embora l\u00e1 fora esteja gelando, sereis obrigado a sair. Se pensais l\u00e1 convosco: \u201cContanto que eu n\u00e3o caia!\u201d, antes de dar quarenta passos caireis em cheio ao solo!\u201d</p> <p>Nestas condi\u00e7\u00f5es, a crise, fatalmente, se reproduzir\u00e1. Se a pessoa guarda o n\u00famero de dias decorridos entre a primeira e a segunda crise, digamos uns quinze dias, dir\u00e1 consigo mesma, passada esta \u00faltima crise: \u201cContanto que isso n\u00e3o se repita nestes quinze dias!\u201d No fim de quinze dias a crise reaparece, e assim, automaticamente, se repetir\u00e1 duas vezes por m\u00eas, at\u00e9 a morte do enfermo, salvo se um acontecimento qualquer vier modificar o curso das coisas.</p> <p>Se ela n\u00e3o guardar o n\u00famero de dias que transcorrem entre as duas crises, ao terminar a segunda, dir\u00e1 consigo: \u201cContanto que isso n\u00e3o se reproduza!\u201d Naturalmente, a crise se repetir\u00e1 em \u00e9poca n\u00e3o determinada: um dia, dois, uma semana, um m\u00eas depois, ou mais ainda. Em suma, essa pessoa tem uma esp\u00e9cie de espada de D\u00e2mocles suspensa sobre a cabe\u00e7a, a qual algumas vezes cai, contrariamente ao que se dava com a antiga, que se conservava, prudentemente, suspensa sobre a cabe\u00e7a daquele a quem amea\u00e7ava, sem nunca se desprender.</p> <p>A ideia de enxaqueca no dia do jantar para o qual fostes convidadas (refiro-me \u00e0s senhoras), ou no dia do jantar para o qual convidastes algu\u00e9m, vos far\u00e1 ter enxaqueca no dia exacto do convite; n\u00e3o ser\u00e1 nem na v\u00e9spera, nem no dia seguinte, que tereis, mais, sim, exactamente no dia marcado.</p> <p>A ideia de gagueira faz a pessoa gaguejar; assim como a ideia do medo determina o medo etc.</p> <p>Direi mais que \u00e9 bastante pensar: \u201cEstou surdo, estou cego, estou paral\u00edtico\u201d, para ser surdo, cego ou paral\u00edtico. N\u00e3o quero dizer, naturalmente, que os surdos, os cegos, os paral\u00edticos o sejam por pensarem que o s\u00e3o, mas existe um certo n\u00famero de pessoas que o s\u00e3o, unicamente, porque o julgam ser. Com essa casta de gente \u00e9 que se d\u00e3o os pseudo- milagres que, frequentemente, se verificam em minha casa. Se a gente consegue convencer a essa esp\u00e9cie de paral\u00edticos que eles v\u00e3o andar, observa-se que o surdo ouve, o cego v\u00ea e o paral\u00edtico anda.</p> <p>N\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o raros tais casos, como se poderia imaginar, principalmente em mat\u00e9ria de surdez. Minha experi\u00eancia, de todos os dias, demostra-me que a metade das pessoas que n\u00e3o ouvem s\u00e3o surdas por convic\u00e7\u00e3o. Dentre centenas de casos, eis alguns deles: Um dia, uma senhora inglesa vem consultar-me sobre a sua surdez. Usava um aparelho em cada ouvido e, apesar disso (ou talvez por causa dos aparelhos!), ouvia muito mal. No dia seguinte, volta sem os tais aparelhos, ouvindo muito bem. Est\u00e1 claro que se trata de um caso absolutamente ps\u00edquico. Se houvesse les\u00f5es nos ouvidos, seria materialmente imposs\u00edvel que, num dia, se curassem. De outra feita, uma boa mulher do campo vem procurar-me por sofrer de enfisema. Ao chegar para a quarta sess\u00e3o, diz-me: \u201cDeu-se comigo uma coisa interessante, senhor Cou\u00e9: h\u00e1 dezasseis anos que eu n\u00e3o ouvia no ouvido esquerdo, mas, ontem \u00e0 noite, notei que ouvia deste ouvido t\u00e3o bem como do outro.\u201d E ela continuou ouvindo.</p> <p>Outro caso: Por ocasi\u00e3o da minha segunda viagem \u00e0 Am\u00e9rica, hospedei-me em casa de um dos meus amigos e, \u00e0 noite, algumas pessoas vieram ver-me. Entre elas estava uma senhora que, desde muitos anos, n\u00e3o ouvia, absolutamente, de um dos ouvidos. Terminada a sess\u00e3o, que fiz para as pessoas presentes, essa senhora estava ouvindo muito bem.</p> <p>No dia seguinte, parti de Nova Iorque a fim de fazer uma excurs\u00e3o, que durou cinquenta e seis dias. De regresso, hospedei-me ainda, em casa do meu amigo e, \u00e0 noite, as mesmas pessoas vieram de novo falar-me. A dama surda achava-se, naturalmente, entre elas. Fui informado de que, durante os tr\u00eas dias seguintes ao da minha partida, ela ouvira muito bem, mas que, do quarto dia em diante, deixara de ouvir. Assim que me dirigi a ela, novamente come\u00e7ou a ouvir.</p> <p>De passagem por Floren\u00e7a, no Instituto Brit\u00e2nico, onde eu fazia uma confer\u00eancia, encontrava-se um jovem ingl\u00eas que, durante a guerra, fora ferido na cabe\u00e7a. Desde o dia em que recebeu o ferimento, ficou completamente surdo do ouvido direito. Aproximando-me desse lado, fi-lo tapar o outro ouvido com o dedo m\u00ednimo e gritei bem alto: \u201cEstais-me ouvindo?\u201d Ele respondeu: \u201cSim.\u201d Afastei-me um pouco e fiz a mesma coisa. Ouviu-me ainda, perfeitamente, a um metro e meio de dist\u00e2ncia, mais ou menos. Da\u00ed para mais a percep\u00e7\u00e3o dos sons n\u00e3o era mais n\u00edtida.</p> <p>Recomecei, ent\u00e3o, a experi\u00eancia e, desta vez, s\u00f3 a tr\u00eas metros de dist\u00e2ncia \u00e9 que deixou de me ouvir. A terceira experi\u00eancia foi coroada com um completo sucesso: Ele me ouvia de qualquer dist\u00e2ncia. T\u00e3o admirado ficou com esse resultado, que n\u00e3o parava de repetir, levantando os bra\u00e7os: \u201cIt\u2019s extraordinary, it\u2019s extraordinary etc...\u201d. Esse foi ainda um caso de surdez ps\u00edquica, provavelmente, em consequ\u00eancia de uma surdez real. \u00c9 muito prov\u00e1vel que a ferida recebida na cabe\u00e7a haja determinado as les\u00f5es que causaram a surdez real. Aos poucos essas les\u00f5es sararam e a verdadeira surdez foi, progressivamente, desaparecendo. Entretanto, como o rapaz continuava se julgando surdo, era-o efectivamente. Afinal, a sua verdadeira surdez acabou completamente, ficando, por\u00e9m, uma surdez ps\u00edquica, que lhe durou at\u00e9 o momento em que o encontrei.</p> <p>Em Nancy, apresentou-se-me um caso muito original de cegueira. Veio \u00e0 minha casa, sob recomenda\u00e7\u00e3o de pessoa amiga, uma mo\u00e7a de 25 anos, porque estava completamente cega da vista esquerda, desde a idade de 3 anos. Esse olho n\u00e3o tinha a m\u00ednima sensa\u00e7\u00e3o de sombra, nem de luz. Imediatamente depois da sess\u00e3o, essa mo\u00e7a p\u00f4de ver. Naturalmente, todos os presentes viram, nessa cura, t\u00e3o r\u00e1pida, a realiza\u00e7\u00e3o de um milagre. Quanto a mim, procurei o segredo desse milagre e encontrei-o, desaparecendo este porque n\u00e3o passava de um pseudo- milagre. Eis a explica\u00e7\u00e3o: A referida mo\u00e7a, na idade de 2 anos, sofreu uma mol\u00e9stia muito grave no olho esquerdo, curando-se ao cabo de um ano. Durante todo esse tempo, conservou uma venda sobre a vista esquerda, que, privada de enxergar pelo espa\u00e7o de um ano, habituo-se a n\u00e3o ver, e guardou esse h\u00e1bito at\u00e9 ao momento em que veio procurar-me. Fiz-lhe a sugest\u00e3o, dizendo-lhe que as les\u00f5es, que por ventura tivesse, iriam pouco a pouco desaparecendo enquanto ela iria enxergando cada vez mais e, que uma vez curada dessas les\u00f5es, veria perfeitamente bem. Como n\u00e3o havia les\u00e3o alguma, viu imediatamente. Sou levado a crer que, se ela n\u00e3o tivesse me procurado, ficaria completamente cega pela auto-sugest\u00e3o. Realmente, quando me fez a sua primeira visita, comunicou-me que, no tempo em que estudava piano, quase n\u00e3o podia ver as notas.</p> <p>Devo dizer mais que essa mo\u00e7a tinha um ligeiro b\u00f3cio exoft\u00e1lmico o qual, pelo emprego cont\u00ednuo da auto-sugest\u00e3o, desapareceu bem depressa.</p> <p>Outro caso an\u00e1logo, e n\u00e3o menos curioso, sucedeu com uma jovem inglesa que, h\u00e1 algum tempo, veio procurar-me. Quando chegou \u00e0 minha casa, mal enxergava para caminhar. Logo depois da primeira sess\u00e3o, p\u00f4de ver, como aconteceu com a senhorita X..., n\u00e3o s\u00f3 o suficiente para dirigir os seus passos, como tamb\u00e9m o necess\u00e1rio para ler um jornal.</p> <p>Esse pseudo-milagre explica-se com a mesma facilidade que o anterior. Oito anos antes, essa mo\u00e7a, tendo sofrido uma mol\u00e9stia nos olhos, procurou um m\u00e9dico especialista. Este, sem d\u00favida, proferiu algumas palavras imprudentes, que a fizeram pensar que ficaria cega. O resultado desta auto-sugest\u00e3o n\u00e3o demorou a manifestar-se e, pouco a pouco, a vista da jovem foi enfraquecendo, at\u00e9 o ponto, conforme acabo de vos dizer, de mal poder andar na rua. Uma sugest\u00e3o id\u00eantica \u00e0 que fiz no primeiro caso citado, imediatamente operou a cura.</p> <p>Em Paris, observei um caso muito not\u00e1vel de paralisia. Ao primeiro andar de uma casa, onde eu dava uma sess\u00e3o, trouxeram-me uma mulher que, havia quinze meses, estava completamente hemipl\u00e9gica. Era-lhe imposs\u00edvel fazer o menor movimento do lado enfermo. Logo depois da sess\u00e3o, ela se levantou da cadeira e p\u00f4s-se a andar, normalmente, movendo o bra\u00e7o paral\u00edtico, como se nunca o tivesse deixado de mover.</p> <p>\u00c9 bem f\u00e1cil a explica\u00e7\u00e3o desta cura repentina. Quinze meses antes, essa mulher sofrera, indubitavelmente, uma congest\u00e3o cerebral, que lhe causara uma paralisia real. Como acontece, frequentemente, em tais casos, aos poucos as les\u00f5es foram desaparecendo, e, na mesma propor\u00e7\u00e3o, a paralisia verdadeira diminu\u00eda. Continuando, por\u00e9m, a doente a pensar: \u201cestou paral\u00edtica\u201d, permanecia sempre no mesmo estado. Em seguida, como as les\u00f5es foram curadas completamente, a paralisia real desapareceu, mas a pessoa, julgando sempre estar paral\u00edtica, continuava no mesmo estado em que ficou no dia do acidente.</p> <p>Desde que n\u00e3o havia mais les\u00f5es a curar, a sugest\u00e3o de que iria desaparecer a paralisia assim que as les\u00f5es tamb\u00e9m desaparecessem, trouxe um resultado s\u00fabito.</p> <p>Eis ainda alguns casos de mol\u00e9stias incur\u00e1veis que obtiveram melhorias em propor\u00e7\u00f5es inacredit\u00e1veis. O primeiro se deu com a senhora X..., de Nova Iorque. Assim que chegou, remeteu-me ela uma carta do seu m\u00e9dico, concebida mais ou menos no seguinte teor: \u201cCaro senhor, meus colegas e eu fizemos todo o poss\u00edvel para que a senhora X... conseguisse melhorar de sa\u00fade, pois sofria de esclerose m\u00faltipla, mas foi em v\u00e3o. Espero que o senhor seja mais feliz do que n\u00f3s\u201d. Essa senhora entrou em minha casa ajudada do lado esquerdo pelo marido e do lado direito apoiada numa bengala. \u00c9 in\u00fatil dizer que caminhava com a maior dificuldade. No fim de quinze dias, a senhora X... podia atravessar o meu jardim sem aux\u00edlio da bengala. Apenas a sua marcha era ainda um pouco dura. H\u00e1 dois anos que vem se mantendo neste estado.</p> <p>O segundo caso ocorreu com uma senhora de Haarlem, a quem vi em presen\u00e7a do seu m\u00e9dico. Como no caso precedente, tratava-se de uma esclerose m\u00faltipla. Quando entrei no quarto dela, encontrei-a estendida num div\u00e3, do qual sa\u00eda somente de noite para deitar-se na cama, de onde muito penosamente, pala manh\u00e3, ia para o div\u00e3 auxiliada por duas pessoas, que a seguravam \u00e0 direita e \u00e0 esquerda. Rapidamente, expliquei-lhe o m\u00e9todo e obtive, dentro de alguns minutos, que ela caminhasse de um lado para outro, apoiando-se, apenas, no meu indicador direito. N\u00e3o somente p\u00f4de caminhar como tamb\u00e9m subir e descer uma escada a passos largos.</p> <p>Algum tempo depois, eu recebia uma carta da m\u00e3e dela, informando-me que, no dia imediato de minha visita, a jovem senhora subira, sozinha, ao andar superior da casa, para ver o quarto dos seus filhos, onde, havia onze meses, n\u00e3o ia, e que, no segundo dia, descera \u00e0 sala de jantar, a fim de fazer a sua refei\u00e7\u00e3o, em companhia dos seus pais.</p> <p>Ao cabo de dois meses, a doente mesma escrevia-me para comunicar-me que continuava melhorando e tinha podido sair e fazer visitas. Mal pude reconhec\u00ea-la, este ano, por ocasi\u00e3o da minha segunda viagem \u00e0 Holanda. \u00c0 minha chegada, levantou-se para vir-me ao encontro. Notei que o seu andar poderia ser inteiramente normal, se lhe n\u00e3o tivesse ficado uma pequena dureza nas pernas.</p> <p>O terceiro caso \u00e9 de uma ataxia num homem de 50 anos de idade.</p> <p>Com a maior dificuldade subiu, auxiliado pela mulher, os poucos degraus da minha escada. Havia certo tempo que os esf\u00edncteres n\u00e3o funcionavam mais.</p> <p>A partir da primeira sess\u00e3o, os esf\u00edncteres recome\u00e7aram a funcionar e, aos poucos, esse homem foi ficando em condi\u00e7\u00f5es de andar quase normalmente, a ponto de mal poder notar-se que era at\u00e1xico.</p> <p>O \u00faltimo caso tamb\u00e9m \u00e9 de ataxia, verificado antes da guerra, em um homem de cerca de 45 anos; tinha o andar habitual dos at\u00e1xicos e violentas dores de cabe\u00e7a, que desapareceram bem depressa.</p> <p>O andar do doente melhorou rapidamente. Ao cabo de um m\u00eas, n\u00e3o precisou mais servi-se da bengala e, algum tempo depois andava, facilmente, \u00e0 orla de um lago assim como dava, alegremente, um passeio de uma dezena de quil\u00f3metros.</p> <p>Essas melhoras, quase miraculosas, s\u00e3o facilmente explicadas da seguinte maneira: \u00c8 preciso notar que todo doente tem duas doen\u00e7as: a doen\u00e7a real, para a qual podemos dar o coeficiente 1, e a doen\u00e7a ps\u00edquica, que se enxerta na primeira, e cujo coeficiente varia de 1 a 5, 10 ou mesmo mais.</p> <p>Digamos, por hip\u00f3tese, que, nos casos anteriormente narrados, a doen\u00e7a real era representada por 1, e a doen\u00e7a ps\u00edquica por 9. Gra\u00e7as \u00e0 sugest\u00e3o e \u00e0 auto-sugest\u00e3o, a doen\u00e7a ps\u00edquica desapareceu mais ou menos depressa, ficando, apenas, a verdadeira mol\u00e9stia, isto \u00e9, um d\u00e9cimo do total.</p> <p>Qual a conclus\u00e3o que tiramos desse primeiro princ\u00edpio? Ei-la: Se toda ideia, que temos no esp\u00edrito (quero dizer no inconsciente), se torna para n\u00f3s uma realidade no dom\u00ednio da possibilidade e, estando doentes, trazemos no esp\u00edrito a ideia de cura, esta se torna real no dom\u00ednio da possibilidade, isto \u00e9, se ela \u00e9 poss\u00edvel, realiza-se; se n\u00e3o \u00e9 naturalmente, n\u00e3o se realizar\u00e1. Neste \u00faltimo caso, por\u00e9m, obter-se-\u00e1 toda a melhoria humanamente poss\u00edvel de obter, o que j\u00e1 \u00e9 muito vantajoso, quando a cura com frequ\u00eancia \u00e9 considerada sem probabilidade.</p> <p>Vejamos ainda alguma cartas, que me foram dirigidas, as quais mostrar-vos-\u00e3o o que \u00e9 capaz de fazer a auto-sugest\u00e3o:</p> <p>Primeira carta: \u2014 \u201cH\u00e1 tr\u00eas anos, aproximadamente, eu sofria, frequentemente, de grandes dores de cabe\u00e7a, que atribu\u00eda \u00e0 m\u00e1 digest\u00e3o. No dia em que me sentia atacada, n\u00e3o tomava alimento nenhum, julgando que isso me traria al\u00edvio. Esse modo de proceder resultou, para mim, muna grande fraqueza dos nervos e, durante todo o m\u00eas de dezembro de 1924, conheci a neurastenia, com todo o seu horroroso cortejo. Mas, a partir da primeira semana, em que comecei a por em pr\u00e1tica o vosso m\u00e9todo, a digest\u00e3o fez-se perfeitamente, e aos poucos, os meus padecimentos morais se dissiparam. Considero-me quase curada, desde os primeiro dias de fevereiro.\u201d D..., Roanne</p> <p>Segunda carta: \u2014 \u201c\u2026 Consegui, eu mesma, curar-me pelo vosso m\u00e9todo, h\u00e1 quatro anos, de uma metrite, que, at\u00e9 agora, n\u00e3o reapareceu, pelo que vos serei agradecida toda a minha vida. Rogo-vos etc.\u201d V\u2026, Verdun</p> <p>Terceira carta: \u2014 \u201c Tomo a liberdade de enviar-vos, de longe um bom dia. Sou a pessoa que estava sofrendo de um mal no joelho, havia onze anos, e que n\u00e3o podia quase andar. Faz hoje tr\u00eas semanas que fui \u00e0 vossa casa pela primeira vez. Fizestes-me andar e ainda mais, fizestes-me correr. Agora corro mais activamente ainda, pois tive, ontem, a ousadia de ir a Ribeauville e, esta manh\u00e3, fui a Saint-Ulrich e voltei. Parece que estou mergulhada num profundo sonho.\u201d J. B. \u2026</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#o-medicamento-e-um-maravilhoso-veiculo-de-sugestao","title":"O medicamento \u00e9 um maravilhoso ve\u00edculo de sugest\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o quero dizer que se deixem de tomar os medicamentos recitados pelos m\u00e9dicos, ou de obedecer ao tratamento por ele ordenado, quando se p\u00f5e em pr\u00e1tica a auto-sugest\u00e3o por mim aconselhada. Com efeito, acho que, independentemente do valor terap\u00eautico real, que possa ter, o rem\u00e9dio \u00e9 um maravilhoso ve\u00edculo de sugest\u00e3o. Quero mesmo ir al\u00e9m: minha opini\u00e3o \u00e9 que o m\u00e9dico presta servi\u00e7o ao seu doente, receitando-lhe rem\u00e9dios, mesmo que os n\u00e3o julgue necess\u00e1rios pois que a po\u00e7\u00e3o, o p\u00f3, a c\u00e1psula \u00e9 que o deve curar, porquanto, em geral, o doente faz pouco caso dos conselhos de higiene que se lhe possam dar. Acho tamb\u00e9m que os medicamentos formulados pelo pr\u00f3prio m\u00e9dico exercem mais ac\u00e7\u00e3o sobre o doente do que os rem\u00e9dios especializados, que muitas vezes, n\u00e3o tem real valor e nos quais o paciente n\u00e3o deposita a mesma confian\u00e7a que tem naqueles que o m\u00e9dico formula, pessoalmente. Sobretudo, se lhe explica, verbalmente e minuciosamente, o modo de us\u00e1-los, o seu efeito ser\u00e1 ainda maior. Portanto, longe de considerar a auto-sugest\u00e3o e a medicina como rivais, o que, infelizmente, muitas vezes acontece, \u00e9 mister, ao contr\u00e1rio, consider\u00e1-las boas amigas, que, em vez de serem incompat\u00edveis, devem se dar as m\u00e3o, reciprocamente, e se completarem uma a outra. Um dos meus maiores desejos, um dos meus pontos visados \u00e9 conseguir a inclus\u00e3o do estudo obrigat\u00f3rio da sugest\u00e3o e da auto-sugest\u00e3o, nos programas das escolas de medicina, n\u00e3o s\u00f3 em Fran\u00e7a como tamb\u00e9m no estrangeiro, para maior utilidade da profiss\u00e3o de m\u00e9dico, que dispor\u00e1 de mais uma arma no combate contra a mol\u00e9stia e, sobretudo, para o maior bem dos doentes. A falta desse ensinamento \u00e9 lament\u00e1vel, porque, se comparamos cada um de n\u00f3s com um autom\u00f3vel, cujo o corpo \u00e9 a carrosserie e cujo esp\u00edrito \u00e9 o motor, notaremos que nas escolas os estudantes aprendem a cuidar do corpo, isto \u00e9, da carrosserie, mas ignoram o esp\u00edrito ou, por outra, o motor. De maneira que, se se verificar um desarranjo no motor e este, por si mesmo, n\u00e3o se consertar, o ve\u00edculo n\u00e3o poder\u00e1 mais mover-se. Se, por\u00e9m, os estudantes soubessem, igualmente, cuidar do esp\u00edrito, isto \u00e9, do motor, fariam o ve\u00edculo facilmente p\u00f4r-se em marcha.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#a-imaginacao-a-primeira-faculdade-do-homem","title":"A imagina\u00e7\u00e3o, a primeira faculdade do homem","text":"<p>O segundo princ\u00edpio, sobre o qual se baseia a minha teoria, \u00e9 o que adiante vou expor. Rogo-vos dispensardes toda a vossa aten\u00e7\u00e3o a esse princ\u00edpio, que faz diferenciar o meu de todos os outros m\u00e9todos, e que lhe permite obter resultados r\u00e1pidos e inesperados, nos casos em que outros tratamentos falharam, durante longos anos. Podemos formul\u00e1-lo assim: \u201cContrariamente ao que nos ensinam e por conseguinte acreditamos, a vontade n\u00e3o \u00e9 a primeira faculdade do homem, mas, sim, a imagina\u00e7\u00e3o.\u201d Efectivamente, toda a vez que se d\u00e1 conflito entre essa duas faculdades, a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre vencedora; e toda vez que nos encontramos neste estado de esp\u00edrito, infelizmente, para n\u00f3s, muito frequente: \u201cQuero fazer tal coisa, mas n\u00e3o a posso fazer\u201d, n\u00e3o somente n\u00e3o fazemos o que queremos, como tamb\u00e9m fazemos o contr\u00e1rio daquilo que queremos e quanto mais temos vontade, mais fazemos o contr\u00e1rio do que queremos.</p> <p>Tenho certeza de que minha afirma\u00e7\u00e3o, para muitos dentre v\u00f3s, parece mais um paradoxo. Entretanto, a minha ideia n\u00e3o \u00e9 nova, e, antes de mim, outros a manifestaram, sem, todavia, afirmarem-na t\u00e3o categoricamente como eu o fa\u00e7o.</p> <p>S\u00e3o Paulo, por exemplo, disse: \u201cO bem que eu queria fazer n\u00e3o o fa\u00e7o, mas fa\u00e7o o mal que eu n\u00e3o quereria fazer\u201d, isto \u00e9, \u201cquero fazer o bem, mas fa\u00e7o o mal; quanto mais quero fazer o bem, tanto mais fa\u00e7o o mal.\u201d</p> <p>O poeta Ov\u00eddio tamb\u00e9m anunciou a mesma ideia, por interm\u00e9dio de uma das personagens que ele p\u00f4s em cena, fazendo-a dizer: \u201cV\u00eddeo meliora probaqui, atque deterioro sequor\u201d. (Vejo o que de melhor tenho a fazer e experimento faz\u00ea-lo, mas fa\u00e7o o contr\u00e1rio.)</p> <p>Para vos provar que tenho raz\u00e3o, vou citar-vos alguns exemplos de fatos, muito simples, tirados da vida corrente; os quais vemos todos os dias sem, entretanto, os sabermos apreciar.</p> <p>Lembrai-vos de Newton. Um dia, achava-se ele deitado debaixo de uma macieira, na \u00e9poca da matura\u00e7\u00e3o. Pensava, dormia ou descansava, pouco importa. O fato \u00e9 que, de repente, cai-lhe no rosto uma ma\u00e7\u00e3. Ele reflectiu sobre esse fen\u00f3meno e, das suas reflex\u00f5es, nasceu a descoberta da gravita\u00e7\u00e3o universal.</p> <p>Certamente, concordais comigo nisso, que a ma\u00e7\u00e3, que caiu sobre o rosto de Newton, n\u00e3o foi a primeira que caiu de uma macieira, desde que existem macieiras sobre a terra. Ca\u00edram milhares, milh\u00f5es, bilh\u00f5es, e ningu\u00e9m, at\u00e9 aquele momento, soubera apreciar o fen\u00f3meno, isto \u00e9, ningu\u00e9m soube tirar as consequ\u00eancias que ele permitia.</p> <p>A mesma coisa se deu com Denis Papin. Certo dia, aquecia ele os p\u00e9s na lareira. Pendia da gramalheira uma panela coberta contendo \u00e1gua em ebuli\u00e7\u00e3o. Papin observava que, de vez em quando, a tampa se erguia, fazendo um ru\u00eddo crepitante, ao mesmo tempo que um jacto de vapor se escapava, sibilando, \u201cL\u00e1 dentro h\u00e1 uma for\u00e7a\u201d, exclamou ele. E, a esse simples reparo de um observador, \u00e9 que devemos os navios a vapor e os caminhos de ferro.</p> <p>Efectivamente, \u00e9 claro que a tampa da panela n\u00e3o foi a primeira que se erguera, quando colocada sobre um vaso contendo \u00e1gua fervente. N\u00e3o \u00e9? Ningu\u00e9m, t\u00e3o pouco, soubera apreciar esse fen\u00f3meno.</p> <p>O mesmo acontece com aqueles que passo a citar. </p> <p>O primeiro \u00e9 a ins\u00f3nia. Se uma pessoa, que n\u00e3o dorme \u00e0 noite, n\u00e3o procura conciliar o sono, certamente n\u00e3o dorme, mas fica na cama calma, tranquila, sem se mexer. Se tem a desdita de querer dormir, de esfor\u00e7ar-se para dormir, quando mais o quer, quanto mais se esfor\u00e7a, tanto mais sobreexcitada fica. Como se v\u00ea, ela n\u00e3o faz exactamente o que quer, mas justamente, o contr\u00e1rio, pois que procura o sono e, em vez deste, encontra o oposto, que \u00e9 a sobreexcita\u00e7\u00e3o.</p> <p>O segundo \u00e9 o esquecimento do nome de uma pessoa. Em certas ocasi\u00f5es acontece que, quanto mais procuramos nos lembrar do nome da senhora\u2026 senhora\u2026 Tal, mais esse nome nos escapa \u00e0 mem\u00f3ria. Se, ao cabo de alguns instantes, deixamos de procurar lembrar-nos dele, sem demora, por si mesmo, ele nos vem \u00e0 lembran\u00e7a. Considerando, atentamente, esse fato, analisando-o, verificamos que dois fen\u00f3menos sucessivos o formam. Eis aqui como isso sucede: No decorrer de uma conversa\u00e7\u00e3o, uma pessoa se interrompe para dizer: \u201cA prop\u00f3sito, esta manh\u00e3 encontrei com a senhora\u2026 senhora\u2026\u201d \u2014 e vacila para proferir o nome. \u2014 Essa hesita\u00e7\u00e3o d\u00e1 lugar a que lhe venha, imediatamente, esta ideia: Esqueci. Como toda ideia que temos em mente, dentro do dom\u00ednio da possibilidade, se torna uma coisa real, a ideia esqueci transforma-se em realidade, sendo debalde, tanto quanto ela durar, tentar recordar-se do nome, porque este lhe foge da mem\u00f3ria.</p> <p>Em geral, passado algum tempo, desistis, dizendo-vos: \u201cOh! Isso me vir\u00e1\u201d. Neste momento, a ideia esqueci desaparece, depois de ter sido verdadeira, e fica substitu\u00edda por esta outra: \u201cIsso me vir\u00e1\u201d, a qual, por sua vez, se torna verdadeira. Alguns momentos depois, a pessoa, interrompendo-se, novamente, exclama: \u201cAh! sabe! \u00e9 a senhora X\u2026, a quem me queria referir.\u201d Depois recome\u00e7ava a sua conversa.</p> <p>O terceiro \u00e9 o riso destemperado. Certas vezes, procuramos suster o riso e, quanto mais o tentamos, mais ainda nos rimos e tanto mais alto quanto mais o procuramos conter. Um aprendiz ciclista, quanto mais quer desviar-se do obst\u00e1culo contra o qual tem receio de ir, mais directo ainda vai sobre ele. Quanto mais quer o gago evitar de gaguejar, mais ainda gagueja. A pessoa medrosa, quanto mais quer dominar o medo, mais ainda o faz aumentar.</p> <p>Qual o estado de esp\u00edrito das pessoas nestes diferentes casos: Quero dormir, mas n\u00e3o posso; quero lembrar-me do nome da senhora Tal, mas n\u00e3o posso; quero evitar de rir-me, mas n\u00e3o posso; quero deixar de gaguejar, mas n\u00e3o posso; quero dominar o medo, mas n\u00e3o posso\u201d etc. ?</p> <p>Notais que \u00e9 sempre \u201cn\u00e3o posso\u201d, imagina\u00e7\u00e3o, que leva vantagem sobre \u201cposso\u201d, vontade. Portanto, se a imagina\u00e7\u00e3o leva vantagem sobre a vontade, na luta de uma contra a outra, a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 a primeira faculdade do homem, e n\u00e3o a vontade.</p> <p>Este facto pode parecer-vos sem import\u00e2ncia, porque o desconheceis: entretanto, a sua import\u00e2ncia \u00e9 enorme. Quando a conhecerdes e a souberdes aproveitar as consequ\u00eancias que ela permite, sereis capazes de tornar-vos senhores de v\u00f3s mesmos, f\u00edsica e moralmente.</p> <p>Demais, \u00e9 necess\u00e1rio saberdes que, em cada um de n\u00f3s, existem dois seres bem distintos um do outro. O primeiro \u00e9 o ser volunt\u00e1rio e consciente que conhecemos, e que acreditamos ser quem nos dirige. Realmente, quase todos nos pensamos ser guiados pela nossa vontade, pelo nosso Consciente. Mas, por tr\u00e1s desse primeiro agente, h\u00e1 um outro, o Inconsciente ou Subconsciente, ao qual, pela boa raz\u00e3o de n\u00e3o conhecermos, n\u00e3o dispensamos aten\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 lament\u00e1vel, porquanto, tanto no ponto de vista f\u00edsico como no moral, \u00e9 ele que nos dirige.</p> <p>Como \u00e9 sempre bom dar uma prova daquilo que se enuncia, vou provar-vos o que acabo de dizer. Todos n\u00f3s temos no corpo um certo n\u00famero de \u00f3rg\u00e3os, tais como o cora\u00e7\u00e3o, o est\u00f4mago, o f\u00edgado, os rins, o ba\u00e7o, etc. Quem, de n\u00f3s, por sua vontade, seria capaz de fazer um desses \u00f3rg\u00e3os funcionar? Entretanto, eles funcionam de uma modo cont\u00ednuo, n\u00e3o somente de noite como de dia, enquanto o nosso consciente dorme, porquanto este adormece ao mesmo tempo que o corpo. Se eles funcionam, \u00e9 necessariamente, sob a influ\u00eancia de uma for\u00e7a. A for\u00e7a \u00e9 que chamamos o Inconsciente ou o Subconsciente. Pois bem, assim como o Inconsciente preside ao funcionamento do nosso f\u00edsico, tamb\u00e9m preside ao do nosso ser moral.</p> <p>\u00c9 a seguinte a conclus\u00e3o a tirar desse segundo princ\u00edpio: se o nosso Inconsciente \u00e9 que nos conduz e se aprendemos a dirigi-lo, por seu interm\u00e9dio aprendemos a nos guiar a n\u00f3s mesmos. Para maior clareza, vou apresentar-vos uma compara\u00e7\u00e3o.</p> <p>Consideremos cada um de n\u00f3s assentado em um carro atrelado a um cavalo e que, ao atrelarem esse animal, hajam esquecido de p\u00f4r-lhe as r\u00e9deas, tendo-se-lhe, assim mesmo, dado uma chicotada. </p> <p>Naturalmente, p\u00f5e-se a andar, mas em que direc\u00e7\u00e3o? Sem d\u00favida, ir\u00e1 onde quiser; para frente, \u00e0 direita, \u00e0 esquerda, para tr\u00e1s, como lhe convier. Como, por\u00e9m, ele nos conduz na pequena carruagem que vai puxando, h\u00e1 de nos levar onde lhe convier ir, acontecendo, quase sempre, arrastar-nos por um caminho cheio de rodeiras, barrancos, tendo \u00e0 direita e \u00e0 esquerda uma vala mais ou menos grande, profunda e lamacenta, onde encontra meio de nos fazer tombar.</p> <p>Se conseguirmos p\u00f4r as r\u00e9deas nesse cavalo, os pap\u00e9is, imediatamente, mudam. Gra\u00e7as \u00e0s r\u00e9deas, podemos gui\u00e1-lo para onde desejamos que ele v\u00e1; e, se, desta vez, vamos por um caminho ruim, culpemos a n\u00f3s mesmos, pois que a direc\u00e7\u00e3o do cavalo depende, exclusivamente de n\u00f3s.</p> <p>Meu papel consiste, unicamente, em mostrar-vos como se colocam as r\u00e9deas nesse cavalo, que n\u00e3o as tinha e como, gra\u00e7as a ele, podemos conduzir-nos como desejamos.</p> <p>\u00c9 uma coisa muito simples, na verdade, muito simples para ser compreendida \u00e0 primeira vista. Muitas vezes, acontece-me dizer aos meus ouvintes: Se vos exponho uma coisa complicada, compreendeis, sem d\u00favida, muito melhor, ou por outra acreditais compreender melhor; mas esta \u00e9 t\u00e3o simples que, ordinariamente, por causa de sua pr\u00f3pria simplicidade, se torna dif\u00edcil de discerni-la.</p> <p>\u00c9 chegada a ocasi\u00e3o de fazer algumas experi\u00eancias destinadas a demostrar-vos a veracidade desses princ\u00edpios. \u201cRogo, portanto, a alguns dentre v\u00f3s, que venham aqui perto, a fim de me ajudarem a faz\u00ea-las. Observai bem que nestas experi\u00eancias, n\u00e3o \u00e9 aquilo que digo o que se realiza, mas sim o que a pessoa tem em mente. Se ela pensa, exactamente, como lhe pe\u00e7o, \u00e9 isso o que se realiza, mas se pensa o contr\u00e1rio, ser\u00e1 o contr\u00e1rio que se realizar\u00e1. N\u00e3o uso o hipnotismo, nem fa\u00e7o a sugest\u00e3o, nem trato de for\u00e7ar pessoa alguma a fazer uma experi\u00eancia, mas ensino a faz\u00ea- lo, o que \u00e9 completamente diferente. Em suma, deveis vos considerar alunos e eu professor, que vos ensina a fazer, conscientemente, a auto- sugest\u00e3o que, durante toda a vida, passais fazendo inconscientemente.</p> <p>Qual o meu intuito mandando-vos fazer essas experi\u00eancias?</p> <p>Simplesmente demonstrar-vos que a ideia que temos em mente se torna uma realidade no dom\u00ednio da possibilidade e que, desde que haja conflito entre a vontade e a imagina\u00e7\u00e3o, \u00e9 sempre esta que vence.</p> <p>Portanto, qualquer que seja o resultado da experi\u00eancia, tenho sempre raz\u00e3o, ainda que pare\u00e7a estar eu errado. Pe\u00e7o a um dos senhores cruzar as m\u00e3os e apert\u00e1-las, com energia, o quanto poss\u00edvel, e que pense: \u201cQuero abrir as m\u00e3os, mas n\u00e3o posso.\u201d Se noto que a pessoa quanto mais tenta abrir as m\u00e3os mais ainda as aperta, sei que pensou como deve ser, isto \u00e9, \u201cn\u00e3o posso\u201d, conforme pedi, e tenho raz\u00e3o.</p> <p>Se, ao contr\u00e1rio, vejo que ela as abre, \u00e9 porque pensou \u201cposso\u201d e ainda tenho raz\u00e3o. (Nessa ocasi\u00e3o, fa\u00e7o com v\u00e1rias pessoas a experi\u00eancia das m\u00e3os cruzadas, dos punhos fechados, das m\u00e3os comprimidas uma contra a outra, da m\u00e3o enrijada etc., e pe\u00e7o-lhes que pensem: \u201cquero abrir as m\u00e3os, mas n\u00e3o posso\u201d, quero abrir o punho, mas n\u00e3o posso; quero separar as m\u00e3os, mas n\u00e3o posso\u201d etc., experi\u00eancias que quase sempre s\u00e3o bem sucedidas).</p> <p>Se fa\u00e7o essas experi\u00eancias negativas, diante de vos, \u00e9 para vos mostrar aquilo que n\u00e3o deveis fazer, e o que, todavia, passais uma grande parte da vossa vida fazendo. Todos aqui presentes, com excep\u00e7\u00e3o de uma s\u00f3 pessoa (fa\u00e7o sempre excep\u00e7\u00e3o de uma pessoa, para que cada um posso dizer consigo: sou eu essa pessoa), todos, pelo menos uma vez por dia, usam uma dessas express\u00f5es: dif\u00edcil, imposs\u00edvel, n\u00e3o posso, est\u00e1 al\u00e9m das minhas for\u00e7as, n\u00e3o posso me abster de\u2026 etc. Se acreditais no que digo, n\u00e3o useis nunca uma s\u00f3 dessas express\u00f5es, porque o seu emprego vos faz pensar e, se pensais, o vosso pensamento se realiza, de sorte que a coisa mais simples do mundo se torna uma coisa imposs\u00edvel.</p> <p>Todos v\u00f3s, desta feita sem excep\u00e7\u00e3o, tendes encontrado no vosso caminho, v\u00edtimas de id\u00eantica auto-sugest\u00e3o. Todos v\u00f3s vistes pessoas que n\u00e3o podiam abrir ou fechar a m\u00e3o, ou que andava com uma perna dura como se fora de pau. Pois bem, assegurar-vos que, sobre cem pessoas que n\u00e3o podem executar o movimento que desejam, oitenta, seguramente, o n\u00e3o podem somente porque pensam que n\u00e3o o podem e, neste estado ficar\u00e3o toda a vida, se em seu caminho n\u00e3o encontrarem algu\u00e9m que lhes ensine a pensar: \u201cposso\u201d.</p> <p>Conclus\u00e3o: Pensais sempre \u201cposso\u201d e nunca \u201cn\u00e3o posso\u201d.</p> <p>Aproveitais, todos, este conselho: n\u00e3o podeis imaginar que poderosa for\u00e7a moral se acha contida nestas duas simples pequenas palavras \u201ceu posso\u201d. E visto que vos estou dando conselhos, dar-vos-ei mais um que vos permitir\u00e1 realizar muitas coisas sem fadiga.</p> <p>Ei-lo: Quando tiveres de fazer uma coisa, formulai logo esta pergunta: \u00e9 ou n\u00e3o poss\u00edvel? Se a raz\u00e3o vos responder n\u00e3o, n\u00e3o tenteis faz\u00ea-la, porque ser\u00e1 fatigar-vos inutilmente. Se a raz\u00e3o vos responder sim, dizei imediatamente a v\u00f3s mesmos que \u00e9 f\u00e1cil. Que acontecer\u00e1 ent\u00e3o? Se considerais essa coisa como f\u00e1cil, ela se torna, realmente, f\u00e1cil e, para faz\u00ea- la, gastareis exactamente a quantidade de for\u00e7as requerida. Se, por exemplo, vos forem precisos dez c\u00eantimos de for\u00e7a, n\u00e3o gastareis onze c\u00eantimos.</p> <p>Se, ao contr\u00e1rio, a considerais dif\u00edcil, vinte ou quarenta vezes mais do que na realidade \u00e9, em vez de gastardes dez c\u00eantimos de for\u00e7a, como no caso precedente, despendereis dois ou quatro francos. Destarte, se considereis como dif\u00edcil tudo aquilo que tendes a fazer, depressa chegareis ao estafamento, ao passo que, se considerais o vosso trabalho como f\u00e1cil, \u00e0 noite n\u00e3o vos sentireis cansados, como n\u00e3o vos sentis pela manh\u00e3. A prop\u00f3sito, vou citar-vos uma compara\u00e7\u00e3o. Cada um de n\u00f3s pode ser comparado a um reservat\u00f3rio com uma torneira, na parte superior, destinada a ench\u00ea-lo, e outra, de di\u00e2metro um pouco maior, na parte inferior. Se abrirmos as duas torneiras o reservat\u00f3rio ficar\u00e1 completamente vazio. </p> <p>Mas, se tivermos o cuidado de conservar a torneira inferior fechada, pouco a pouco o reservat\u00f3rio ficar\u00e1 cheio e, uma vez repleto, transborda exactamente a quantidade que recebe em excesso, pela torneira superior. Pois bem, o segredo para a gente n\u00e3o se cansar consiste em conservar fechada a torneira inferior, e s\u00f3 usar a quantidade de for\u00e7a que transborda. Essa quantidade nos ser\u00e1 suficiente, se soubermos dispor dela, se a n\u00e3o desperdi\u00e7armos, isto \u00e9, se n\u00e3o fizermos esfor\u00e7os desnecess\u00e1rios.</p> <p>Observai que os melhores oper\u00e1rios s\u00e3o os que n\u00e3o fazem esfor\u00e7os.</p> <p>O trabalho parece facilmente deslizar entre as suas m\u00e3os. Esses oper\u00e1rios trabalham muito, seu trabalho \u00e9 bem feito e, ao fim do dia, n\u00e3o se sentem cansados.</p> <p>O oper\u00e1rio med\u00edocre, pelo contr\u00e1rio, ainda que muitas vezes tenha boa vontade e se esforce, produz muito menos que os primeiros, o seu trabalho n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bem feito e, quando soa a hora da sa\u00edda, sente-se aniquilado de fadiga.</p> <p>Portanto, trabalhai, sempre, sossegadamente e sem esfor\u00e7o. Imitai o boi que parece nada fazer e, entretanto, no fim do dia, tem uma soma de trabalho produzido.</p> <p>Ponho em pr\u00e1tica esse princ\u00edpio e, gra\u00e7as a isso \u00e9 que, n\u00e3o obstante os meus sessenta e oito anos de idade, em mar\u00e7o e abril de 1925 pude fazer uma excurs\u00e3o de trinta e cinco dias na Su\u00ed\u00e7a, durante a qual visitei trinta e duas cidades, tendo feito centenas de sess\u00f5es e confer\u00eancias de cerca de duas horas cada uma.</p> <p>N\u00e3o ignorais que o campon\u00eas, quando tenciona semear o campo, tem sempre o cuidado de lavr\u00e1-lo. Por que? Porque sabe que se se descuidar de tomar essa precau\u00e7\u00e3o, algumas sementes, apenas, poder\u00e3o germinar, ao passo que, estando a terra lavrada, quase todas germinar\u00e3o. Fa\u00e7o como o campon\u00eas.</p> <p>Considero todos aqueles que me v\u00eam procurar, como sendo campos n\u00e3o cultivados, os quais cultivo dando-lhes as explica\u00e7\u00f5es que vos dei em primeiro lugar e fazendo, em seguida, com cada um , uma das experi\u00eancias, a que acabais de assistir. Uma s\u00f3 experi\u00eancia \u00e9 suficiente, porque, quando se faz uma, podem fazer-se cem. Em tudo, quer no bem, quer no mal, o dif\u00edcil \u00e9 dar o primeiro passo. Tenho a certeza de que, uma vez cultivados, brotar\u00e1 neles a semente e esta eu lan\u00e7o, dirigindo-lhes as seguintes palavras aproveit\u00e1veis a todo o mundo: Vou pedir-vos para fechardes os olhos ao ouvirdes o que vou dizer, reabrindo-os somente quando vos avisar: \u201cFechai os olhos e dizei, convenientemente, que todas as palavras que vou proferir v\u00e3o fixar- se na vossa mente, gravar-se e incrustar-se nela, que devem nela ficar sempre gravadas, incrustadas e que, sem o quererdes, sem o saberdes, de modo inteiramente inconsciente da vossa parte, o vosso organismo e v\u00f3s mesmos obedecereis.</p> <p>Como estas palavras s\u00e3o todas proferidas unicamente no vosso interesse, deveis aceit\u00e1-las, adot\u00e1-las e transform\u00e1-las em auto-sugest\u00f5es, que vos proporcionar\u00e3o o gozo, no ponto de vista f\u00edsico como no ponto de vista moral, de uma sa\u00fade n\u00e3o s\u00f3 boa, mas ainda excelente, melhor do que esta que at\u00e9 agora tendes podido gozar.</p> <p>Primeiramente, digo-vos que, a partir deste momento, vossas fun\u00e7\u00f5es f\u00edsicas executar-se-\u00e3o cada vez melhor e, em particular ainda, as fun\u00e7\u00f5es do tubo digestivo, notavelmente as mais importantes. Regularmente, pois, tr\u00eas vezes ao dia, de manh\u00e3, ao meio-dia e de noite, na ocasi\u00e3o das refei\u00e7\u00f5es, sentireis fome. N\u00e3o quero dizer uma fome b\u00e1rbara, doentia e aflitiva, que faz a gente sentir necessidade de precipitar-se sobre o alimento, como faz um c\u00e3o ou um gato sobre a carne. N\u00e3o, a fome que ides sentir \u00e9 esta sensa\u00e7\u00e3o agrad\u00e1vel que faz a pessoa pensar e dizer: \u201cAh! pois vou comer com prazer!\u201d Nestas condi\u00e7\u00f5es, comereis com prazer, mesmo com enorme satisfa\u00e7\u00e3o, sem, entretanto, comer demais. Tereis, por\u00e9m, cuidado de mastigar bem os vossos alimentos. Insisto, particularmente, neste ponto, porque quase ningu\u00e9m sabe comer. Geralmente, a pessoa p\u00f5e o alimento na boca, d\u00e1-lhe duas ou tr\u00eas dentadas, engole-o e pensa ter comido. N\u00e3o \u00e9 isso, absolutamente. Comer \u00e9 p\u00f4r o alimento na boca, mastig\u00e1-lo muito tempo, lentamente, de maneira que fique transformado numa esp\u00e9cie de pasta mole, que se engole.</p> <p>Assim, a digest\u00e3o se far\u00e1 cada vez melhor; sentireis menos sensa\u00e7\u00e3o de embara\u00e7o, de indisposi\u00e7\u00e3o, de dor, mesmo que por ventura tenhais sofrido, algumas vezes, do est\u00f4mago e dos intestinos. Se tendes o est\u00f4mago dilatado, notareis que a dilata\u00e7\u00e3o ir\u00e1 desaparecendo, progressivamente. Aos poucos o vosso est\u00f4mago vai recuperar a for\u00e7a e a elasticidade perdidas e, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que for recuperando essa elasticidade, ir\u00e1 voltando ao seu volume primitivo, e executar\u00e1, cada vez com mais facilidade, os movimentos necess\u00e1rios para dar passagem nos intestinos aso alimentos nele contidos, melhorando, assim, a digest\u00e3o estomacal e a intestinal.</p> <p>Do mesmo modo, se sofreis de enterite, havereis de notar que essa enterite ir\u00e1 cedendo; a inflama\u00e7\u00e3o intestinal desaparecer\u00e1, progressivamente, e as secre\u00e7\u00f5es e membranas que expelis ir\u00e3o, gradativamente, diminuindo, at\u00e9 ao dia em que desaparecer\u00e3o completamente, e a cura se ter\u00e1 realizado.</p> <p>Naturalmente, a digest\u00e3o sendo bem feita, a assimila\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 igualmente bem; vosso organismo aproveitar\u00e1 todos os alimentos que receber; dos quais servir\u00e1 para vos produzir sangue, m\u00fasculo, for\u00e7a, energia, em uma palavra, vida. Por conseguinte, ireis ficando, diariamente, cada vez mais forte e cada vez mais robusto. A sensa\u00e7\u00e3o de fadiga e fraqueza, que porventura sentis, vai desaparecer, pouco a pouco, para dar lugar a uma sensa\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e de robustez que, todos os dias, ir\u00e1 aumentando cada vez mais.</p> <p>Se, portanto, tendes anemia, observareis que ela diminui cada dia.</p> <p>Vosso sangue se tornar\u00e1 cada vez mais rico, cada vez mais rubro, cada vez mais generoso, retomar\u00e1 mais e mais, as qualidades de sangue de uma pessoa que tem sa\u00fade. Destarte, a vossa anemia desaparecer\u00e1, lentamente, levando o s\u00e9quito de aborrecimentos que ela sempre traz consigo. Nestas condi\u00e7\u00f5es, a fun\u00e7\u00e3o excret\u00f3ria tamb\u00e9m se far\u00e1 cada vez melhor. Insisto mesmo, particularmente, sobre a execu\u00e7\u00e3o desta fun\u00e7\u00e3o, que \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non da boa sa\u00fade. Conseguintemente todas as manh\u00e3s, ao vos levantardes, ou vinte minutos bem exactamente depois do vosso pequeno almo\u00e7o, conseguireis o resultado desejado, sem vos ser necess\u00e1rio tomar rem\u00e9dio de esp\u00e9cie alguma, ou de recorrer a qualquer artif\u00edcio.</p> <p>Digo mais (isto para as senhoras), que a fun\u00e7\u00e3o mensal dever\u00e1 reproduzir-se de modo uniforme, de vinte e oito em vinte e oito dias, e n\u00e3o de trinta em trinta dias, como muitas vezes se julga ser. A sua dura\u00e7\u00e3o \u00e9 de quatro dias , nem mais nem menos, n\u00e3o sendo nem muito abundante nem muito fraca e, nem antes nem depois, n\u00e3o deveis ter inc\u00f3modos nem nos rins, nem no baixo ventre, nem na cabe\u00e7a, nem em parte alguma, em resumo, esta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o natural, que se deve, portanto, realizar naturalmente, isto \u00e9, sem que de modo algum tenhais que sofrer com ela.</p> <p>Acrescento que, esta noite, amanh\u00e3 \u00e0 noite e todas as noites, no momento em que quiserdes dormir, adormecereis e, at\u00e9 o dia seguinte de manh\u00e3, na hora prefixada para despertar, dormireis um sono profundo, calmo, tranquilo, findo o qual vos sentireis inteiramente bem de sa\u00fade, inteiramente satisfeito, inteiramente disposto.</p> <p>Ademais, se vos sentis algo nervoso, verificareis que esse mal, aos poucos, ir\u00e1 desaparecendo e, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que isso for se dando, sentireis uma sensa\u00e7\u00e3o de calma, de calma muito grande, que vos tornar\u00e1 cada vez mais senhores de v\u00f3s mesmos, tanto no ponto de vista f\u00edsico como no ponto de vista moral, e n\u00e3o consentireis mais em sofrer com tanta frequ\u00eancia, nem com tanta intensidade, os sintomas m\u00f3rbidos que, por ventura, outrora padecestes.</p> <p>Enfim e principalmente (isto \u00e9 essencial a todo mundo) se, at\u00e9 agora, em rela\u00e7\u00e3o a v\u00f3s mesmos, sentistes alguma desconfian\u00e7a, a partir deste momento esta desconfian\u00e7a come\u00e7a a desaparecer e \u00e9 substitu\u00edda pela confian\u00e7a em v\u00f3s mesmos. Adquiris confian\u00e7a em v\u00f3s mesmos \u2014 ouvis? \u2014 adquiris confian\u00e7a em v\u00f3s mesmos, repito, e esta confian\u00e7a que obtendes vos d\u00e1 a certeza de que sois capazes de fazer, n\u00e3o somente bem, sen\u00e3o muito bem, tudo o que desejais fazer, com a condi\u00e7\u00e3o de serem coisas razo\u00e1veis, e tamb\u00e9m tudo aquilo que por dever tendes a fazer. Portanto, quando desejardes fazer uma coisa razo\u00e1vel, obter uma coisa conforme a raz\u00e3o, quando tiverdes de realizar uma coisa imposta pelo vosso dever, tomai sempre como base este princ\u00edpio: que tudo \u00e9 f\u00e1cil de fazer, desde que seja poss\u00edvel e que, consequentemente, as palavra dif\u00edcil, imposs\u00edvel, n\u00e3o posso, est\u00e1 acima das minha for\u00e7as, n\u00e3o posso deixar de\u2026 etc.\u201d ficam completamente eliminadas do vosso vocabul\u00e1rio. Essas palavras n\u00e3o existem na nossa l\u00edngua, ouvis-me bem, essas palavras n\u00e3o existem na nossa l\u00edngua. As que existem s\u00e3o: \u201c\u00e9 f\u00e1cil\u201d e \u201c eu posso\u201d. Com elas realizam-se prod\u00edgios. Portanto, desde que seja uma coisa poss\u00edvel, considerai-a f\u00e1cil, porque, nestas condi\u00e7\u00f5es, ela se vos torna f\u00e1cil, ainda mesmo que a outros possa parecer dif\u00edcil ou imposs\u00edvel. E esta coisa ser\u00e1 realizada depressa, como deve ser e tamb\u00e9m sem fadiga, por isto que a fazeis sem esfor\u00e7os; ao passo que ela vos seria dif\u00edcil ou imposs\u00edvel se como tal a houv\u00e9sseis considerado.</p> <p>\u00c0s pessoas que sofrem dores, digo: a partir deste momento, sob a influ\u00eancia de auto-sugest\u00e3o que vos vou ensinar a praticar, vosso inconsciente vai fazer com que a causa determinante destas dores, qualquer que seja a sua denomina\u00e7\u00e3o, desaparecer\u00e1 aos poucos, no dom\u00ednio da possibilidade. Naturalmente, desaparecendo a causa, desaparecem as dores na mesma propor\u00e7\u00e3o. E quando esta causa tiver desaparecido completamente, se por ventura isso for poss\u00edvel, as pr\u00f3prias dores n\u00e3o se repetir\u00e3o mais e a cura estar\u00e1 realizada. Se, por\u00e9m, esta causa for de origem org\u00e2nica, s\u00f3 poder\u00e1 desaparecer progressivamente, e, neste caso, as dores repetir-se-\u00e3o de vez em quando. Pois bem, todas as vezes que elas se manifestarem, exijo que as fa\u00e7ais desaparecer imediatamente, usando o processo que vou indicar, processo que, todavia, se aplica n\u00e3o somente \u00e0s penas morais como tamb\u00e9m aos sofrimentos f\u00edsicos.</p> <p>\u00c9, pois, a todo mundo que me dirijo nesse momento, e a todos v\u00f3s, digo: Quando vos acontecer, a qualquer de v\u00f3s, sentir alguma coisa de que vos sobrevenha sofrimento f\u00edsico ou moral, em lugar de mencionar essa coisa, de sofrer por causa dela e de vos lamentar, afirmai a v\u00f3s mesmos que a fareis desaparecer, afirmai-o de modo bem simples, mas muito categ\u00f3rico. Direis: Vou fazer isto desaparecer. \u00c9 simples e, ao mesmo tempo, categ\u00f3rico.</p> <p>Nessa ocasi\u00e3o, ficai a s\u00f3s (isto n\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel, porquanto a gente pode isolar-se, moralmente, em qualquer lugar). Estando s\u00f3s, assentai-vos, fechai os olhos e, passando a m\u00e3o, de leve, sobre a fronte se se trata de um caso moral, repeti, muito rapidamente, com os l\u00e1bios, em voz alta, que possais ouvir, a f\u00f3rmula; isto passa, isto passa etc.\u201d \u00c9 essencial que pronuncieis as palavras: \u201cisto passa, isto passa, etc.\u201d, bem depressa para que n\u00e3o haja o menor intervalo por onde possa penetrar a ideia contr\u00e1ria, entre duas vezes que as pronunciardes. Assim, sois obrigados a pensar que isso passa e, como toda ideia que temos em mente torna-se uma realidade para n\u00f3s, isso passa realmente. Se o mal voltar, expulsai-o novamente, repetindo-o tantas vezes quantas necess\u00e1rias forem.</p> <p>Ainda que vos seja preciso usar esse processo 50, 100, 200 vezes, ou mais, por dia, usai-o, tratai-o como tratais uma mosca que tem a impertin\u00eancia de pousar sobre o vosso rosto. O que fazeis neste caso? Enxot\u00e1-la. Se ainda voltar, de novo a enxotais e assim por diante, cada vez que ela vos importunar. Pois bem, repito, fazei o mesmo com o mal. E observareis que, quanto mais insistirdes menos vezes sereis obrigados a lan\u00e7ar m\u00e3o desse processo. Se, hoje, o tiverdes empregado 50 vezes, por exemplo, amanh\u00e3 n\u00e3o o empregareis mais de 48 vezes, no dia seguinte 46, e assim em seguida, de sorte que, algum tempo depois, n\u00e3o o empregareis mais, absolutamente, por isso que n\u00e3o se far\u00e1 sentir a sua necessidade.</p> <p>Aqueles que s\u00e3o acometidos, perseguidos, possu\u00eddos por ideias tristes, ideias l\u00fagubres, ideias obsessoras, por temores, pavores, fobias, a esses digo; \u201cAos poucos notareis que essas ideias, esses temores, essas fobias v\u00e3o rareando no vosso esp\u00edrito, v\u00e3o-se tornando cada vez mais fracas, cada vez menos obstinadas e cada vez mais desprendendo-se de v\u00f3s. Expulsai-as logo, usando o processo: \u201cIsto passa, isto passa, etc.\u201d</p> <p>Aos nervosos, digo: \u201cPouco a pouco, sob influ\u00eancia da auto-sugest\u00e3o, que vos vou ensinar, o nervosismo vai diminuir e, com ele, desaparecer\u00e3o os sintomas que produzia. Mesmo as crises nervosas, se as tendes, deveis conseguir desembara\u00e7ar-vos delas, completamente.\u201d</p> <p>De hoje em diante, essas crises n\u00e3o vos apanhar\u00e3o mais, como dantes vos acontecia. Cada vez que uma dessas crises estiver em ponto de se manifestar, apresentar-se-\u00e3o alguns sintomas que vos indicar\u00e3o que a crise est\u00e1 para vir, mas esses sintomas n\u00e3o vos causar\u00e3o o menor receio do mundo, porquanto, ao mesmo tempo que os sentirdes, ouvireis, no vosso \u00edntimo, uma voz, a minha, que vos dir\u00e1, r\u00e1pido como um raio: \u201cN\u00e3o, senhor, n\u00e3o senhora, n\u00e3o senhorita, n\u00e3o tereis esta crise; ela desaparece, ela desapareceu.\u201d E, antes mesmo de aparecer, a crise ter\u00e1 desaparecido.</p> <p>E, assim, por diante.</p> <p>Digo-vos, de uma modo geral que, se um ou v\u00e1rios dos vossos \u00f3rg\u00e3os funcionam de uma forma, assim, mais ou menos defeituosa, aos poucos, esse, ou esses \u00f3rg\u00e3os voltar\u00e3o a funcionar melhorando cada vez mais e, pouco a pouco, readquirindo o funcionamento normal, ser\u00e1 obtida a cura. Agora, vou contar at\u00e9 tr\u00eas e, quando disser \u201ctr\u00eas\u201d, abrireis os olhos, sentir-vos-ei absolutamente bons, contentes e dispostos. \u201cUm, dois, tr\u00eas!\u201d Dita a palavra \u201ctr\u00eas\u201d, todos abrem os olhos e olham uns aos outros, em geral, sorrindo.</p> <p>Terminado, digo aos visitantes: \u2014 Agora que contribui com a minha parte, resta a mais importante que \u00e9 a parte que vos cabe. Eis a\u00ed, portanto, o que tereis a fazer durante toda a vossa vida, repito \u2014 durante toda a vossa vida \u2014 porque a sugest\u00e3o, que vos aconselho a p\u00f4r em pr\u00e1tica, n\u00e3o deve ser feita apenas um dia, uma semana, um m\u00eas ou um ano, \u00e9 preciso empreg\u00e1-la durante toda a vida, seguindo, muito fielmente, as instru\u00e7\u00f5es que vos vou dar, mas, primeiramente, abro um par\u00eantese para fazer compreender melhor.</p> <p>A princ\u00edpio, disse-vos que durante toda a vida passamos a fazer a auto-sugest\u00e3o inconsciente e nociva quase sempre. Pois bem, fazendo, de manh\u00e3 e de noite, a auto-sugest\u00e3o consciente e boa, destru\u00edmos o mal que porventura nos tenhamos feito, durante as doze horas que precederam, por meio de sugest\u00e3o inconsciente e nociva. Em resumo, deveis considerar esta sugest\u00e3o consciente como um meio de alimento moral, t\u00e3o necess\u00e1rio, ou mais, do que o alimento f\u00edsico de que vos servis diariamente, muitas vezes at\u00e9 sem apetite, com o pretexto de que, para viver, \u00e9 preciso comer bem.</p> <p>As pessoas que gozam boa sa\u00fade tamb\u00e9m devem praticar esta auto-sugest\u00e3o, que n\u00e3o somente opera sobre as coisas atuais como ainda sobre as futuras; ela impede a vinda do mal, o que \u00e9 mais f\u00e1cil do que cur\u00e1-lo depois de chegado. Exemplo: Quanto tempo \u00e9 preciso para quebrar uma perna? Muito pouco, n\u00e3o \u00e9? Andais tranquilamente pelo passeio, pisais numa casca de laranja, escorregais e ca\u00eds fracturando uma perna, bastou um segundo para produzir este resultado.</p> <p>Quanto ser\u00e1 preciso para reparar esse mal? Com o aux\u00edlio mesmo da auto-sugest\u00e3o, que, certamente apressar\u00e1 a cura, ser\u00e1 preciso ficar v\u00e1rios dias de cama. Pois bem, como teria dito o Sr. La Palisse, se a perna n\u00e3o se tivesse fracturado, n\u00e3o haveria necessidade de consert\u00e1-la. Imaginai, pois, que todas as vezes que fizerdes uma boa auto-sugest\u00e3o, desviais do vosso caminho uma casca de laranja ou de banana, o que, ao f\u00edsico e no moral, representa uma perna que evitais fracturar. Outra compara\u00e7\u00e3o: Por mais rico que algu\u00e9m seja, pode sempre ficar mais rico ainda. Admitamos, como exemplo, que possuis v\u00e1rios milh\u00f5es de d\u00f3lares. Sois, portanto, muito rico, n\u00e3o \u00e9? Mas, se vos d\u00e3o um ou dois milh\u00f5es mais, \u00e9 claro que vos tornais mais rico ainda.</p> <p>Por conseguinte, se estais bons, se possuis um grande capital de sa\u00fade, praticando a auto-sugest\u00e3o, que vos aconselho, aumentareis este capital-sa\u00fade da mesma forma que os outros aumentam o capital-dinheiro. Ficai bem certos que \u00e9 melhor que assim seja, porque vos ser\u00e1 in\u00fatil possuir um enorme capital-dinheiro; se n\u00e3o tiverdes capital-sa\u00fade, n\u00e3o podereis desfrutar o outro.</p> <p>Enquanto viverdes, todas as manh\u00e3s ao despertar e todas as noites, assim que estiverdes deitados fechai os olhos e repeti vinte vezes, seguidamente, com os l\u00e1bios e em voz de modo que possais ouvir as palavras que proferis, sem tentar fixar a aten\u00e7\u00e3o em coisa alguma, contando, maquinalmente, com o aux\u00edlio de um cord\u00e3o munido com vinte n\u00f3s (dezanove ou vinte e um, porquanto n\u00e3o dou import\u00e2ncia ao n\u00famero vinte) a f\u00f3rmula seguinte: \u201cTodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez melhor\u201d.</p> <p>S\u00f3 pode ser proveitoso pensar-se no que se diz, mas isto n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio. Com efeito, n\u00e3o \u00e9 certo que o Inconsciente pense de igual forma, quando pensamos conscientemente numa coisa, por isso que o Consciente e o Inconsciente podem trabalhar ao mesmo tempo, de maneira diferente. Admitamos, por hip\u00f3tese, que todos v\u00f3s e eu mesmo estejamos absortos no que vos digo; poder\u00e1 muito bem suceder um realejo tocar, a cem metros de dist\u00e2ncia, uma \u00e1ria que, suponho, nenhum de n\u00f3s conhecemos. Todos ouvimos essa \u00e1ria, mas sem apercebermos de que a estamos escutando e, ao sairmos, alguns dentre n\u00f3s a poder\u00e3o facilmente cantarolar, todos admirados de cantar uma can\u00e7\u00e3o que acreditam nunca terem ouvido.</p> <p>Que aconteceu? Durante o tempo em que nosso Consciente estava preocupado com o que eu dizia, a \u00e1ria, mecanicamente, penetrou no nosso Inconsciente, pelo ouvido, e a\u00ed se fixou. O mesmo sucede na pr\u00e1tica da auto-sugest\u00e3o. Nosso Consciente poder\u00e1 estar pensando, n\u00e3o importa em que; se os nosso l\u00e1bios pronunciarem a f\u00f3rmula bastante alto, para que a possamos ouvir, ela penetra no Inconsciente, pelo ouvido fixando-se nele, que, ent\u00e3o, trabalhar\u00e1 de conformidade com ela. Outrora, eu recomendava aos doentes que tivessem confian\u00e7a, que tivessem f\u00e9; agora n\u00e3o o recomendo mais. N\u00e3o quero dizer que a confian\u00e7a e a f\u00e9 n\u00e3o o tenham alguma serventia; longe disso, porquanto elas podem, por si s\u00f3s, determinar a cura. Mas n\u00e3o s\u00e3o indispens\u00e1veis mais do que a aten\u00e7\u00e3o.</p> <p>Eis uma compara\u00e7\u00e3o que vos permitir\u00e1 compreender por qu\u00ea: Suponhamos que uma pessoa ignore, completamente, o que seja um rev\u00f3lver; coloco-lhe um entre as m\u00e3os, dizendo-lhe: \u201ctomai cuidado, n\u00e3o aperteis este pedacinho de ferro (mostro-lhe o gatilho), porque se daria uma explos\u00e3o, que poderia ser fatal a v\u00f3s mesmo ou a um dos vossos vizinhos\u201d. Pouco importa que a pessoa me acredite ou deixe de me acreditar: se der ao gatilho, o tiro parte. O mesmo acontece com a auto-sugest\u00e3o. Se se d\u00e1 ao gatilho, e noutros termos, se a pessoa repete a f\u00f3rmula que aconselho, exactamente como ensino, o tiro parte, isto \u00e9, a auto-sugest\u00e3o se produz e opera.</p> <p>Quando, pela primeira vez, se ouve a pequena frase: \u201cTodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez melhor\u201d, a gente sente mais \u00e9 vontade de rir, ,porque a acha um tanto infantil ou rid\u00edcula, se, neste sentido, a julgarmos, pelos resultados que \u00e9 capaz de oferecer e que, diariamente, oferece. N\u00e3o obstante, encerra, na sua simplicidade, seis palavras de uma import\u00e2ncia enorme: \u201csob todos os pontos de vista\u201d. Que quer isso dizer? Isso quer dizer tudo, absolutamente tudo, todas as coisas f\u00edsicas, todas a coisas morais, todas as coisas em que se pensa, mesmo aquelas em que se n\u00e3o pensa, porque se n\u00e3o pensarmos conscientemente nela, nosso inconsciente se encarrega de pensar por n\u00f3s.</p> <p>\u00c9, portanto, uma f\u00f3rmula geral, pois se refere a tudo e, sendo geral, encerra em si todas as f\u00f3rmulas particulares que cada um acredita necess\u00e1rias a si pr\u00f3prio, visto que cada qual, no seu ego\u00edsmo, pensa assim: \u201cO meu \u00e9 um caso especial\u201d. In\u00fatil, tudo inteiramente in\u00fatil. Como toda f\u00f3rmula particular est\u00e1, por defini\u00e7\u00e3o, contida na f\u00f3rmula geral: \u201cTodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez melhor\u201d, esta f\u00f3rmula \u00e9 suficiente em todos os casos, quaisquer que sejam.</p> <p>N\u00e3o quero dizer que com ela podeis curar tudo. N\u00e3o . Mas podeis curar tudo o que \u00e9 cur\u00e1vel e o campo, para isso, \u00e9 muito vasto. Insisto, por\u00e9m, sobre este ponto, porque \u00e9 capital: esta sugest\u00e3o deve ser feita o mais poss\u00edvel, de um modo simples, infantil, maquinal e sobretudo, sem nenhum esfor\u00e7o (\u00e9 neste ponto que, geralmente, pecam aqueles que, praticando a auto-sugest\u00e3o, n\u00e3o conseguem os resultados que deveriam conseguir, normalmente. No ardente desejo de se desfazerem dos seus males, empregam, recorrendo \u00e0 auto-sugest\u00e3o, uma for\u00e7a, um fervor, uma energia, que, absolutamente, devem evitar).</p> <p>Deveis lembrar-vos que, no come\u00e7o, vos disse que a auto-sugest\u00e3o \u00e9 um instrumento. Ora, sabeis que os resultados que se obt\u00eam com o uso de um instrumento dependem menos deste do que do modo pelo qual \u00e9 utilizado. Colocai, por exemplo, um fuzil nas m\u00e3o de uma pessoa inexperiente , fazendo-o atirar contra um alvo situado a duzentos metros de dist\u00e2ncia. Provavelmente, nenhuma bala atingir\u00e1 a mira. Entregai o mesmo fuzil a uma outra pessoa, e todas as balas ou quase todas a alcan\u00e7ar\u00e3o. Por que estes resultados diferentes? Porque a primeira pessoa n\u00e3o sabia usar a arma, ao passo que a outra sabia.</p> <p>A mesma coisa sucede com a auto-sugest\u00e3o: d\u00e1 bons resultados, sendo bem aplicada; do contr\u00e1rio, n\u00e3o. Em uma palavra, esta f\u00f3rmula deve ser repetida no tom lento e mon\u00f3tono, que se usa para recitar as ladainhas.</p> <p>Antigamente, eu aconselhava que a pessoa, ap\u00f3s ter procurado ficar sossegada, prestasse aten\u00e7\u00e3o ao que dissesse. Agora n\u00e3o o recomendo mais, porque observei, como v\u00f3s tamb\u00e9m o deveis ter feito, que, em geral, quanto mais se quer ficar sem constrangimento, mais contrafeito se fica; quanto mais a gente trata de deter a aten\u00e7\u00e3o sobre um ponto, mais tende a desviar-se dele. Repetindo a f\u00f3rmula, do modo como aconselho, sem vos esfor\u00e7ar, obtereis a aten\u00e7\u00e3o e a calma que procurais ter sem o conseguir. Pela repeti\u00e7\u00e3o, conseguireis, introduzir, mecanicamente, no vosso Inconsciente, pelo ouvido, a frase que representa uma ideia: \u201cTodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez melhor\u201d.</p> <p>Pelas explica\u00e7\u00f5es que dei e pelas experi\u00eancias que fiz, tiveste ocasi\u00e3o de notar que, quando implantamos uma ideia na mente, esta ideia se torna uma realidade para n\u00f3s; logo, se metermos na mente (o Inconsciente) a ideia: \u201cTodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez melhor\u201d, necessariamente, todos os dias sob todos os pontos de vista, ireis cada vez melhor. N\u00e3o pode ser de outra forma.</p> <p>Contudo, se algumas pessoas continuarem a fazer outra sorte de sugest\u00e3o, como, por exemplo, esta: \u201cTodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez pior etc.\u201d (h\u00e1 pessoas que passam a vida fazendo a si mesmas esta sugest\u00e3o), necessariamente, \u00e9 fatal, elas ir\u00e3o todos os dias cada vez pior.</p> <p>N\u00e3o dever\u00e3o, por\u00e9m, culpar nem a mim nem ao meu m\u00e9todo, dever\u00e3o, sim, culpar-se a si pr\u00f3prias e bater no peito, dizendo: \u201c\u00c9 minha culpa, \u00e9 minha m\u00e1xima culpa\u201d.</p> <p>Para terminar, permito-me dar um conselho aos pais que desejam corrigir seus filhos, isto \u00e9, a todos os pais, aconselho a fazerem a sugest\u00e3o nos seu filhos, durante o sono destes. Eis como devem proceder: todas as noites, assim que a crian\u00e7a tiver adormecido, entrar, vagarosamente, no seu quarto, parar cerca de um metro distante de sua cabe\u00e7a, e repetir, seguidamente, vinte ou vinte e cinco vezes, em voz baixa, numa esp\u00e9cie de sussurro, a coisa que se desejarem obter dela. Com perseveran\u00e7a, chega-se muitas vezes a resultados os mais extraordin\u00e1rios, ao passo que outros processos t\u00eam falhado. Por exemplo, certos acidentes que s\u00e3o o apan\u00e1gio da crian\u00e7a de pouca idade, facilmente se curam por esse meio.</p> <p>Se a crian\u00e7a r\u00f3i as unhas, chupa o polegar, faz caretas; se \u00e9 agastada, pregui\u00e7osa, desobediente etc., abandona, mais ou menos depressa, esses defeitos.</p> <p>Mas, para isso, como ali\u00e1s para tudo, \u00e9 preciso paci\u00eancia e perseveran\u00e7a.</p>"},{"location":"01_o-dominio-de-si-mesmo/#como-se-deve-praticar-a-auto-sugestao-consciente_1","title":"Como se deve praticar a auto-sugest\u00e3o consciente","text":"<p>Todas as manh\u00e3s, ao acordar, e todas as noites, logo ao deitar, fechar os olhos e, sem fixar a aten\u00e7\u00e3o no que se diz, proferir em voz bastante alta, a fim de ouvir as pr\u00f3prias palavras, esta frase, repetindo-a vinte vezes, tendo para isto um cord\u00e3o com vinte n\u00f3s: \u201cTodos os dias, sob todos os pontos de vista, vou cada vez melhor.\u201d Como as palavras \u201csob todos os pontos de vista\u201d abrangem tudo, \u00e9 in\u00fatil fazer a auto-sugest\u00e3o para casos particulares.</p> <p>Fazer esta auto-sugest\u00e3o, quanto poss\u00edvel da maneira mais simples, mais infantil, mais maquinal, por conseguinte, sem o menor esfor\u00e7o. Numa palavra, a f\u00f3rmula deve ser repetida no tom em que se rezam as ladainhas.</p> <p>Deste modo consegue-se introduzi-la mecanicamente no Inconsciente, pelo ouvido, e, logo que nele penetra, opera.</p> <p>Seguir este m\u00e9todo durante toda a vida, porque n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 preventivo como tamb\u00e9m curativo.</p> <p>Ademais, cada vez que, durante o dia ou durante a noite, a gente tem um sofrimento f\u00edsico ou moral, deve apegar-se imediatamente a si mesma, no prop\u00f3sito de n\u00e3o contribuir conscientemente para esse mal, e, tamb\u00e9m, para o fazer desaparecer. Depois, deve ficar s\u00f3 o mais poss\u00edvel, fechar os olhos e, passando a m\u00e3o pela fronte, ou pelo local dolorido, conforme se trate de uma dor moral ou f\u00edsica, repetir, rapidamente, com os l\u00e1bios, estas palavras: \u201cIsto passa, isto passa etc., etc.\u201d, durante o tempo necess\u00e1rio. Com um pouco de h\u00e1bito consegue-se fazer desaparecer a dor moral ou f\u00edsica, depois de 20 a 25 segundos. Fazer isso toda vez que julgar necess\u00e1rio.</p> <p>OBSERVA\u00c7\u00d5ES 1. A pr\u00e1tica da auto-sugest\u00e3o n\u00e3o dispensa o tratamento m\u00e9dico, mas \u00e9 um precioso aux\u00edlio tanto para o doente como para o m\u00e9dico. 2. Diariamente, recebo cartas de pessoas que, extensamente, me explicam todos os sintomas dos seus sofrimentos e me perguntam o que devem fazer. Essas cartas s\u00e3o in\u00fateis. O meu m\u00e9todo sendo geral e, por conseguinte, referindo-se a tudo, n\u00e3o tenho conselhos especiais a dar, quaisquer que sejam os casos.</p> <p>A \u00fanica coisa a fazer \u00e9, observando, cuidadosamente, o tratamento prescrito pelo m\u00e9dico, seguir, mui exactamente, os conselhos que dou.</p> <p>Se forem bem seguidos, isto \u00e9, evitando-se todo o esfor\u00e7o, obter-se-\u00e1 tudo o que for humanamente poss\u00edvel obter. Devo acrescentar que, muitas vezes, ignoro at\u00e9 onde v\u00e3o os limites da possibilidade.</p> <p>Este eBook faz parte da colec\u00e7\u00e3o com livre acesso no http://www.clube-positivo.com</p> <p>N\u00e3o hesite a mand\u00e1-lo aos seus amigos</p> <p>Se quiser vend\u00ea-lo, p\u00f4-lo no seu Web Site ou ent\u00e3o utiliz\u00e1-lo num outro lado qualquer, contacte-nos: webmaster@clube-positivo.com</p>"},{"location":"02_os-cinco-niveis-de-apego/","title":"Os Cinco N\u00edveis de Apego","text":"<p>Seguindo os ensinamentos de Don Miguel Ruiz, o leitor agora tem a oportunidade de ler um afinado estudo de seu filho, Don Miguel Ruiz Jr., sobre a busca da liberdade e do equil\u00edbrio interior.</p> <p>Muitas vezes, somos governados pelos nossos apegos e pelas nossas cren\u00e7as, e poder ver al\u00e9m desses filtros que acumulamos n\u00e3o \u00e9 algo que acontece naturalmente. Estando presos \u00e0s nossas cren\u00e7as, nossa realidade se torna r\u00edgida, estagnada e opressiva. Ficamos amarrados aos apegos porque perdemos a capacidade de reconhecer que temos a op\u00e7\u00e3o de ser livres. Quanto mais forte o n\u00edvel de apego, menos conseguimos enxergar.</p> <p>Em Os cinco n\u00edveis de apego, Don Miguel Ruiz Jr. - filho do autor do best-seller internacional Os quatro compromissos, Don Miguel Ruiz - apresenta cinco graus de apego nos quais nos encaixamos ao longo da vida. Ele tamb\u00e9m ensina como \u00e9 poss\u00edvel superar esses obst\u00e1culos para a autoaceita\u00e7\u00e3o e para o equil\u00edbrio interior, de acordo com os ensinamentos da tradi\u00e7\u00e3o tolteca.</p>"},{"location":"02_os-cinco-niveis-de-apego/#nivel-um-o-eu-autentico","title":"N\u00edvel um: o Eu Aut\u00eantico","text":"<p>A ess\u00eancia do Eu Aut\u00eantico \u00e9 respeitada. Leva-se a vida em harmonia, sem preconceitos. O amor e a toler\u00e2ncia formam a base desse n\u00edvel.</p>"},{"location":"02_os-cinco-niveis-de-apego/#nivel-dois-preferencia","title":"N\u00edvel dois: Prefer\u00eancia","text":"<p>A consci\u00eancia do Eu Aut\u00eantico permanece, mas existe a capacidade de conectar-se a algo que desperte emo\u00e7\u00e3o no momento presente, livrando-se do apego assim que o momento passa.</p>"},{"location":"02_os-cinco-niveis-de-apego/#nivel-tres-identidade","title":"N\u00edvel tr\u00eas: Identidade","text":"<p>O Eu Aut\u00eantico \u00e9 deixado de lado na busca por uma identidade socialmente adequada. Ao esquecer a pr\u00f3pria ess\u00eancia, a pessoa \u00e9 afligida por um leve sofrimento.</p>"},{"location":"02_os-cinco-niveis-de-apego/#nivel-quatro-interiorizacao","title":"N\u00edvel quatro: Interioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aumenta o apego ao conhecimento e ocorre a domestica\u00e7\u00e3o, o que causa sofrimento n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 pessoa, mas tamb\u00e9m a todos \u00e0 sua volta. \u00c9 um n\u00edvel de grande desarmonia entre corpo, mente e alma.</p>"},{"location":"02_os-cinco-niveis-de-apego/#nivel-cinco-fanatismo","title":"N\u00edvel cinco: Fanatismo","text":"<p>Extremo e inflex\u00edvel apego ao conhecimento. A intoler\u00e2ncia a ideias opostas \u00e9 uma das principais caracter\u00edsticas desse n\u00edvel conservador, que vive preso ao passado.</p> <p>Em Os cinco n\u00edveis de apego, Don Miguel Ruiz Jr. prepara o leitor para uma vida plena, feliz e livre de julgamentos, segundo os preceitos da tradi\u00e7\u00e3o tolteca. O autor afirma que esta tradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma religi\u00e3o, e sim um modo de vida para o qual a grande obra-prima a ser criada pelo homem \u00e9 viver com felicidade e amor.</p> <p>De forma simples, Ruiz Jr. explica a influ\u00eancia de cada n\u00edvel de apego em nossas escolhas e mostra como \u00e9 poss\u00edvel nos livrarmos da depend\u00eancia a cren\u00e7as e bens materiais para alcan\u00e7ar a liberdade de ver a vida atrav\u00e9s de uma nova perspectiva, a autoaceita\u00e7\u00e3o e o equil\u00edbrio interior.</p> <p>\"Os cinco n\u00edveis de apego ir\u00e3o ajud\u00e1-lo a se conscientizar de como seus apegos foram respons\u00e1veis pela realidade que est\u00e1 vivendo e de como suas cren\u00e7as v\u00eam sendo respons\u00e1veis por todas as decis\u00f5es em sua vida.\" </p> <p>~~Don Miguel Ruiz, autor de Os quatro compromissos</p> <p> \u00a0 Os cinco n\u00edveis de apego </p>"},{"location":"03_os-quatro-compromissos/","title":"Os Quatro Compromissos","text":"<p>Don Miguel Ruiz</p> <p>SINOPSE</p> <p>Em Os quatro compromissos, Don Miguel Ruiz revela a fonte de cren\u00e7as autolimitantes que nos roubam a alegria e criam sofrimentos desnecess\u00e1rios. Baseado na sabedoria ancestral tolteca, este livro nos oferece um poderoso c\u00f3digo de conduta que pode rapidamente transformar nossas vidas em uma nova experi\u00eancia de liberdade, verdadeira felicidade e amor, atrav\u00e9s dos seguintes compromissos: seja impec\u00e1vel com sua palavra; n\u00e3o leve nada para o lado pessoal; n\u00e3o tire conclus\u00f5es e d\u00ea sempre o melhor de si.</p>"},{"location":"03_os-quatro-compromissos/#seja-impecavel-com-a-sua-palavra","title":"Seja impec\u00e1vel com a sua palavra","text":"<p>Fale com integridade. Diga apenas o que voc\u00ea quer dizer. Evite usar a palavra para falar contra si mesmo ou para fofocar sobre os outros. Use o poder da sua palavra na dire\u00e7\u00e3o da verdade e do amor. </p>"},{"location":"03_os-quatro-compromissos/#nao-leve-nada-para-o-lado-pessoal","title":"N\u00e3o leve nada para o lado pessoal","text":"<p>Nada que os outros fa\u00e7am \u00e9 por sua causa. O que os outros dizem e fazem \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria realidade, seu pr\u00f3prio sonho. Quando voc\u00ea \u00e9 imune \u00e0s opini\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de outras pessoas, n\u00e3o ser\u00e1 v\u00edtima de sofrimento desnecess\u00e1rio. </p>"},{"location":"03_os-quatro-compromissos/#nao-faca-suposicoes","title":"N\u00e3o fa\u00e7a suposi\u00e7\u00f5es","text":"<p>Encontre a coragem de fazer perguntas e expressar o que realmente deseja. Comunique-se com os outros da maneira mais clara poss\u00edvel, para evitar mal-entendidos, tristeza e drama. Com apenas este compromisso, voc\u00ea pode transformar completamente sua vida.</p>"},{"location":"03_os-quatro-compromissos/#faca-sempre-o-seu-melhor","title":"Fa\u00e7a sempre o seu melhor","text":"<p>O seu melhor vai mudar de momento para momento; ser\u00e1 diferente quando voc\u00ea estiver em equil\u00edbrio ou em desequil\u00edbrio. Sob qualquer circunst\u00e2ncia, simplesmente fa\u00e7a o seu melhor e evitar\u00e1 o auto-julgamento, o auto-abuso e o arrependimento.\" ~~</p> <p>~~Don Miguel Ruiz</p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/","title":"As 12 Camadas","text":"<p>**As doze camadas da personalidade humana e as formas pr\u00f3prias de sofrimento **</p> <p>Por OLAVO DE CARVALHO </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A camada \u00e9 a s\u00edntese da personalidade, portanto cada passagem de camada a camada \u00e9 </p> <p>uma mudan\u00e7a da personalidade inteira, ou seja, o conjunto adquire uma nova forma sem  alterar suas partes. Para cada uma dessas mudan\u00e7as, muda como um todo, e o todo s\u00f3 pode  mudar em rela\u00e7\u00e3o a alguma coisa e essa coisa n\u00e3o pode ser as suas pr\u00f3prias partes, portanto  tem que ser em rela\u00e7\u00e3o a algo que lhe esteja interno, no caso, externo \u00e0 personalidade, e em  rela\u00e7\u00e3o ao qual esta vai assumir diferentes posi\u00e7\u00f5es no percurso da vida. Portanto, o valor  respectivo das partes come\u00e7a a mudar e tem que haver algo que muda da valora\u00e7\u00e3o desses  v\u00e1rios tra\u00e7os independentes, sem mudar de certo modo a estrutura de base, pois esta tem de  ficar intacta, como se fosse uma m\u00e1quina que, permanecendo a mesma, \u00e9 usada com v\u00e1rias  finalidades.  </p> <p>Esse algo em rela\u00e7\u00e3o ao qual ocorre a mudan\u00e7a da personalidade inteira \u00e9 um novo  objetivo da vida, um novo ponto de concentra\u00e7\u00e3o focal de todas as energias, durante uma fase  em que o indiv\u00edduo estar\u00e1 se esfor\u00e7ando para alcan\u00e7\u00e1-lo.  </p> <p>Nessas progressivas passagens de camada a camada, o que muda \u00e9 o fim, o prop\u00f3sito a  que se dirige o todo da personalidade. \u00c9 um prop\u00f3sito diferente a cada \u00e9poca, e esse prop\u00f3sito  em si mesmo nada tem a ver com a estrutura da personalidade, porque ele faz parte de um  desenvolvimento ideal do ser humano ao longo da vida; \u00e9 como se fosse um esquema da vida,  ou seja, um esquema do desenvolvimento temporal humano.  </p> <p>\u00c9 a camada, portanto, que vai dar a finalidade do ato, e este s\u00f3 pode ser explicado atrav\u00e9s  de sua finalidade.  </p> <p>Esta Teoria das Camadas s\u00f3 pode ser entendida em termos de autoconsci\u00eancia, e cada  nova camada \u00e9 um novo padr\u00e3o de autoconsci\u00eancia.  </p> <p>Consci\u00eancia: S\u00f3 se entende a consci\u00eancia se entend\u00ea-la como um valor, que \u00e9 uma  possibilidade humana que n\u00e3o se realiza automaticamente; quando se a aceita como um valor  e a persegue, busca e deseja - ent\u00e3o ela se desenvolve.  </p> <p>As camadas da personalidade correspondem a uma divis\u00e3o cronol\u00f3gica ou pelo menos a  uma escala de evolu\u00e7\u00e3o ideal, e cada camada abarca toda a personalidade, concretamente.  </p> <p>Toda divis\u00e3o cronol\u00f3gica n\u00e3o separa partes do ser, mas etapas do tempo e subentende-se  que o ser existe concretamente em cada uma dessas etapas; e que, ali\u00e1s, ele s\u00f3 se concreciona  no tempo e no espa\u00e7o. As camadas podem ser: </p> <p>Camadas Integrativas - fecham a personalidade num quadro definido. S\u00e3o elas: 1 - 2 - 5 - 6 - 8 \u2013 11. </p> <p>Camadas Divisivas - abrem a personalidade para o ingresso de influ\u00eancias externas,  rompendo o equil\u00edbrio anterior e desencadeando a luta por uma nova e superior integra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o elas: 3 - 4 - 7 - 9 - 10 - 12. </p> <p>At\u00e9 a Camada 8, todas est\u00e3o presentes em todo indiv\u00edduo adulto normal, segundo Gaston </p> <p>Berger:  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#carater","title":"Car\u00e1ter","text":"<p>CAMADA 1</p> <p>Car\u00e1ter Camada Integrativa. Astrocaracterologia.</p> <p>O corpo \u00e9 a precondi\u00e7\u00e3o para que exista a personalidade; ele \u00e9 \"anterior\" \u00e0 personalidade, </p> <p>j\u00e1 est\u00e1 dado, pronto, no instante do nascimento, ao passo que a personalidade ser\u00e1 a resultante  do esfor\u00e7o de existencia\u00e7\u00e3o mediante a absor\u00e7\u00e3o progressiva dos elementos.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#hereditariedade","title":"Hereditariedade","text":"<p>CAMADA 2</p> <p>Hereditariedade, constitui\u00e7\u00e3o, temperamento, estrutura pulsional </p> <p>Camada Integrativa. Szondi (tipologias em geral)  </p> <p>Este aporte biol\u00f3gico \u00e9 primeira condi\u00e7\u00e3o para que o corpo adquira exist\u00eancia real e  concreta. Para que este se realize, \u00e9 necess\u00e1ria a hereditariedade, a constitui\u00e7\u00e3o, etc. Nesta  camada h\u00e1 muitos elementos que, vindos \"de fora\", ingressam na constitui\u00e7\u00e3o pessoal,  favorecendo ou obstando sua realiza\u00e7\u00e3o.  </p> <p>A camada 2 engloba toda a hereditariedade, tal como revelada pelo teste de Szondi. Um  rec\u00e9m-nascido s\u00f3 pode sofrer ou do impacto de condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas externas adversas ou de  tend\u00eancias m\u00f3rbidas de sua pr\u00f3pria hereditariedade.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#cognicao-percepcao","title":"Cogni\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o","text":"<p>CAMADA 3</p> <p>Camada Divisiva. Piaget, Kholer, Gestalt em geral, behaviorismo, Festinger; psicologia da linguagem. </p> <p>Todas essas escolas acima se dedicaram a descrever o processo cognitivo, sua evolu\u00e7\u00e3o e  suas v\u00e1rias etapas. \u00c9 evidente que o processo cognitivo \u00e9 esquematicamente o mesmo em  todos os seres humanos, mas, sendo bastante complexo, ele introduz um elemento de varia\u00e7\u00e3o  no quadro delimitado pela hereditariedade. O que o indiv\u00edduo vir\u00e1 a aprender, e como, \u00e9 algo  que depende em parte da hereditariedade, em parte do meio ambiente, em parte da livre  vontade do indiv\u00edduo e em parte da l\u00f3gica inerente ao processo cognitivo mesmo, a qual \u00e9  uma coisa totalmente independente da hereditariedade individual.  </p> <p>Quando o indiv\u00edduo penetra nesta camada, est\u00e1 se introduzindo um elemento de liberdade  e de indetermina\u00e7\u00e3o no quadro anteriormente delimitado pela hereditariedade: nem todas as  pessoas com as mesmas caracter\u00edsticas heredit\u00e1rias recebem as mesmas informa\u00e7\u00f5es. A  hist\u00f3ria do desenvolvimento cognitivo do indiv\u00edduo deve ser contada independentemente da  hereditariedade, pois esta n\u00e3o determina as oportunidades de aprendizado nem \u00e9 onipotente ao  determinar a capacidade de absor\u00e7\u00e3o.  </p> <p>O momento em que se inicia o processo de aprendizado pode ser ocasi\u00e3o de erros,  fracassos, mal-entendidos e humilha\u00e7\u00f5es. Entre dois e sete anos de idade, a crian\u00e7a faz um  esfor\u00e7o de aprendizado gigantesco, querendo continuamente aprender, n\u00e3o necessariamente o  que os adultos querem ensinar, mas algo que a interessa. Isto significa que conseguir - ou n\u00e3o  - compreender e dominar um assunto \u00e9, nessa \u00e9poca, muito importante para a crian\u00e7a.  </p> <p>As dificuldades inerentes ao aprendizado aparecem desde cedo, quando a crian\u00e7a aprende a andar, a falar, e sofre quando fracassa.  </p> <p>A camada 3 representa os acontecimentos do cotidiano e possui um ritmo r\u00e1pido. Os sofrimentos da camada 3 s\u00e3o relativos ao processo de aprendizado, tal como um exerc\u00edcio que pode cansar ou irritar. Esta camada indica a aquisi\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio sobre a linguagem, sobre as significa\u00e7\u00f5es do meio no qual se vive. </p> <p>O motivo de sofrimento referente \u00e0 camada 3 \u00e9 da ordem do fracasso ou sucesso; \u00e9 um desajuste entre a crian\u00e7a e ela mesma, entre o que ela pretende e o que de fato consegue fazer.  Esse tipo de fracasso n\u00e3o deixa traumas, porque dura pouco tempo e a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo supera isso.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#historia","title":"Hist\u00f3ria","text":"<p>CAMADA 4</p> <p>Hist\u00f3ria pulsional e afetiva Camada Divisiva.  </p> <p>Freud, Klein, psican\u00e1lise em geral.  </p> <p>O padr\u00e3o afetivo do indiv\u00edduo tem uma hist\u00f3ria, ele prov\u00e9m das experi\u00eancias vividas, que  cristalizam aos poucos determinadas rea\u00e7\u00f5es, originando o \"car\u00e1ter\" tal como o entende  Freud, que \u00e9 como uma resultante da hist\u00f3ria vivida, que canaliza os impulsos nesta ou  naquela dire\u00e7\u00e3o at\u00e9 consolidar um circuito s\u00e3o ou neur\u00f3tico que tende a repetir-se.  </p> <p>Essa hist\u00f3ria pulsional e afetiva tamb\u00e9m pode ser estudada independentemente do car\u00e1ter,  da hereditariedade e da hist\u00f3ria cognitiva - mas \u00e9 evidente que, para conhecermos a  personalidade real e integral deveremos ir aos poucos inserindo cada camada na seguinte,  conforme a ordem cronol\u00f3gica de sua entrada em cena.  </p> <p>\u00c0 medida que o tempo passa, surge a quest\u00e3o da felicidade e infelicidade, que n\u00e3o surge  mais cedo porque, de certo modo, \u00e9 normal que o homem seja feliz. Para que uma crian\u00e7a  manifeste uma infelicidade profunda, e comece a lutar pela felicidade, \u00e9 preciso que algo  tenha lhe causado tristeza.  </p> <p>A quarta camada entra em cena muito depois da terceira. A id\u00e9ia de que gostam dela ou  n\u00e3o demora para ser formada, pois requer experi\u00eancias repetidas ou alguma experi\u00eancia  fundamental que se torne marcante.  </p> <p>Esta \u00faltima se identifica com a biografia do indiv\u00edduo e possui um ritmo mais lento que o  da camada 3. Mesmo que uma crian\u00e7a disponha de todas as possibilidade para ter uma  camada 4 bem resolvida, ainda assim ela pode sofrer por assuntos da camada 3. Uma  inaptid\u00e3o f\u00edsica para alguma finalidade, por exemplo, pode gerar enorme sofrimento, mesmo  que o ambiente afetivo da crian\u00e7a seja \u00f3timo.  </p> <p>O sofrimento da camada 4 surge quando a crian\u00e7a descobre se \u00e9 feliz ou n\u00e3o. Isso s\u00f3 \u00e9  poss\u00edvel se houver experi\u00eancias e frustra\u00e7\u00f5es repetidas que a levem a se sentir amada ou  rejeitada. Os acontecimentos aqui representam ciclos extensos de vida, que demoram para se  formar. Ultrapassada a inf\u00e2ncia, tais acontecimentos moldam um padr\u00e3o afetivo que ir\u00e1  marcar o restante de uma vida.  </p> <p>O desenvolvimento at\u00e9 a camada 4 \u00e9 quase inevit\u00e1vel, exceto no caso do indiv\u00edduo  retardado mental, que n\u00e3o disp\u00f5e de compreens\u00e3o suficiente para ter uma rela\u00e7\u00e3o afetiva. Ele  possui uma afetividade, por\u00e9m, latente, o que significa que o retardado mental desconhece o  senso de rejei\u00e7\u00e3o de uma crian\u00e7a normal. Se ele for tratado como um cachorro, talvez nem  perceba que h\u00e1 algo errado nisso. Se n\u00e3o houve uma camada 3 bem desenvolvida, a camada 4  n\u00e3o se realiza. Todos os indiv\u00edduos que n\u00e3o s\u00e3o retardados alcan\u00e7am a camada 4. S\u00e3o pessoas que nunca se colocam em teste, pois fogem aos desafios. S\u00e3o os t\u00edmidos, os dependentes, que  n\u00e3o querem vencer, que s\u00f3 querem ser amados. Na verdade, esses indiv\u00edduos n\u00e3o precisam de  amor, como imaginam, e sim de dificuldades para que possam come\u00e7ar a ter respeito por si  mesmos.  </p> <p>Na hist\u00f3ria afetiva dos indiv\u00edduos, ocorre sistematicamente um descompasso entre a  necessidade real e a necessidade alegada, o que \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de uma discrep\u00e2ncia entre as  camadas dois e tr\u00eas, ou seja, entre os impulsos e a disponibilidade de meios de comunica\u00e7\u00e3o.  Se acontece de um sujeito ter presente uma necessidade n\u00e3o expressa e n\u00e3o atendida, isto  pode resultar, ao longo do tempo, que tal necessidade venha a ser substitu\u00edda por outra, esta,  sim, conhecida. Isto gera um equ\u00edvoco que \u00e9 regra geral na vida de todos os seres humanos,  que chegam na maturidade com in\u00fameras necessidades esquecidas. Estas podem ser  satisfeitas de forma simb\u00f3lica, o que evidentemente n\u00e3o funciona, pois seria o mesmo que  saciar a fome de algu\u00e9m, mas deix\u00e1-lo com sede.  </p> <p>A solicita\u00e7\u00e3o afetiva \u00e9 tanto maior quanto menos o sujeito tenha ingressado na camada  seguinte. Ele acredita que necessita de muito amor, de muito afeto, e n\u00e3o age em seu pr\u00f3prio  benef\u00edcio a n\u00e3o ser com o apoio alheio.  </p> <p>Nesta camada, o indiv\u00edduo se coloca como algu\u00e9m muito especial, que tem direito a  praticamente tudo. Se a demanda de afeto continua pela vida afora isto significa que a camada  n\u00e3o foi resolvida. Se o problema se localiza na esfera da car\u00eancia afetiva infantil, h\u00e1  necessidade de psicoterapia. Sofrimento de camada 4 n\u00e3o se resolve sem ajuda especializada,  pois \u00e9 preciso fazer o indiv\u00edduo voltar a sentir emo\u00e7\u00f5es infantis que n\u00e3o s\u00e3o encaix\u00e1veis no  quadro da exist\u00eancia adulta. Dentro de uma psicoterapia se pode revelar necessidades infantis  que ser\u00e3o trabalhadas de alguma maneira. As exig\u00eancias de camada 4 n\u00e3o podem ser  atendidas no curso normal da vida adulta, requerendo portanto a cria\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o  artificial que isola o indiv\u00edduo da realidade e, de certo modo, o devolve ao est\u00e1gio infantil. Se  o sujeito n\u00e3o passa para a camada seguinte (5) antes da idade madura vai necessitar de  psicoterapia.  </p> <p>Car\u00eancia afetiva s\u00f3 \u00e9 considerada normal em um meio doente. Segundo o INPS, 10% da  popula\u00e7\u00e3o brasileira s\u00e3o doentes mentais. Por\u00e9m, o normal n\u00e3o pode ser determinado por  estat\u00edstica, mas tem que estar de acordo com as exig\u00eancias do contato real individual. \u00c9 a  resposta a uma necessidade que marca a normalidade e \u00e9 esta necessidade que imp\u00f5e um  padr\u00e3o de julgamento. Por exemplo, \u00e9 normal que um animal possa fazer tudo aquilo que seja  necess\u00e1rio \u00e0 sua sobreviv\u00eancia, pois ele \u00e9 dotado pela natureza de meios para isto.  </p> <p>Normalidade \u00e9 um conceito intuitivo, que se refere a algo que est\u00e1 funcionando e n\u00e3o  reparamos. Nas rela\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 quase imposs\u00edvel alcan\u00e7ar esse n\u00edvel de normalidade. O  normal seria satisfazer as v\u00e1rias necessidades com o m\u00ednimo de atrito ou dificuldade. Os  profissionais da Psicologia, Pedagogia, Astrologia, t\u00eam uma enorme responsabilidade nessa  quest\u00e3o, pois n\u00e3o podem aceitar um padr\u00e3o de sanidade t\u00e3o baixo como o do brasileiro.  </p> <p>O indiv\u00edduo que n\u00e3o passou da camada 4 requer uma psicoterapia, porque as necessidades  desta camada n\u00e3o podem ser atendidas num adulto na situa\u00e7\u00e3o normal da vida. A demanda de  aten\u00e7\u00e3o de um sujeito de camada 4 \u00e9 imensa, sendo preciso montar um ambiente terap\u00eautico  espec\u00edfico para isto.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#ego","title":"Ego","text":"<p>CAMADA 5</p> <p>Ego, autoconsci\u00eancia e individua\u00e7\u00e3o </p> <p>Camada Integrativa. Jung.  </p> <p>Toda a psicologia de Jung nada mais \u00e9 do que uma psicologia do ego e da </p> <p>autoconsci\u00eancia; \u00e9 apenas uma resposta \u00e0 pergunta: \u201cComo me apreendo como indiv\u00edduo  autoconsciente e como esta autoconsci\u00eancia se desenvolve desde as trevas da ignor\u00e2ncia at\u00e9 a  apreens\u00e3o dos arqu\u00e9tipos que determinam sua forma individual e seu destino\u201d? </p> <p>Quando na adolesc\u00eancia, o sujeito come\u00e7a a delimitar o seu espa\u00e7o vital, ele n\u00e3o pode  fazer isso se n\u00e3o tiver consci\u00eancia de si como entidade aut\u00f4noma. Uma crian\u00e7a imagina ter  poderes que na realidade n\u00e3o tem, atribuindo tamb\u00e9m a si os poderes do pai e da m\u00e3e. Ela n\u00e3o  delimita o espa\u00e7o vital pr\u00f3prio e, portanto, aglomera as pessoas em torno e dentro de um  espa\u00e7o vital comum.  </p> <p>Ao atingir a adolesc\u00eancia, o indiv\u00edduo compreende que \u00e9 aut\u00f4nomo, que deve resolver  seus problemas sozinho. Ele percebe que n\u00e3o basta ser amado, que precisa desenvolver seu  poder pessoal.  </p> <p>O sentimento de desejar algo e n\u00e3o ter o poder pessoal de conquist\u00e1-lo \u00e9 muito diferente  do sentimento de ser amado ou rejeitado. Mesmo que o sujeito fosse amado, isto n\u00e3o  resolveria absolutamente nada. Sofrer por rejei\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente de sofrer por n\u00e3o ter poder.  </p> <p>A transi\u00e7\u00e3o da camada 4 para a camada 5 ocorre quando o mais importante para o  indiv\u00edduo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 se sentir amado, mas sim conseguir algo com suas pr\u00f3prias for\u00e7as. No  momento em que muda esta clave, muda tamb\u00e9m a camada. Na camada 5 o sujeito se satisfaz  t\u00e3o logo demonstre seu poder, ainda que isto se realize numa esfera de atividade  completamente in\u00fatil. Uma pessoa de camada 5 julga tudo em fun\u00e7\u00e3o de si mesma, n\u00e3o  reparando em nada que esteja fora ou al\u00e9m dela.  </p> <p>Na camada 5 a fonte de sofrimento \u00e9 um autojulgamento depreciativo, n\u00e3o no sentido  moral, mas da capacidade pessoal; \u00e9 uma autodecep\u00e7\u00e3o. O \u00fanico modo de se ajudar um  indiv\u00edduo centrado na camada 5 \u00e9 psicol\u00f3gico, porque qualquer ajuda material que se ofere\u00e7a  pode contribuir ainda mais para o julgamento negativo que faz dele mesmo.  </p> <p>Passar para a camada 5 \u00e9 problem\u00e1tico, porque esta camada expressa uma vontade de ser  algu\u00e9m, de testar a pr\u00f3pria for\u00e7a, e um grande n\u00famero de pessoas n\u00e3o chega a fazer isto,  preferindo restringir voluntariamente o seu espa\u00e7o vital e buscar satisfa\u00e7\u00f5es apenas na camada  4. Na camada 5 o indiv\u00edduo j\u00e1 adquiriu autoconfian\u00e7a e, embora n\u00e3o saiba fazer nada, sabe  que tem um potencial a desenvolver. Ele pode enfrentar a vida, mas o que ele enfrenta no  momento ainda n\u00e3o \u00e9 a vida real, \u00e9 apenas a sua auto-imagem. N\u00e3o \u00e9 normal um adolescente exigir muito afeto. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 normal at\u00e9 ele rejeitar afeto,  desejar ser solit\u00e1rio, aventureiro. Um adolescente n\u00e3o quer \"amor\", quer vencer, sentir que  vale alguma coisa para si mesmo. Constatamos que um indiv\u00edduo passou para a camada 5  quando sua auto-satisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 suficiente para fazer com que, mesmo sozinho, ele fique mais ou  menos feliz (n\u00e3o o tempo todo evidentemente).  </p> <p>Na camada 5 n\u00e3o se trata de um problema afetivo, e sim de experimentar o pr\u00f3prio poder.  \u00c9 bastante comum as pessoas n\u00e3o saberem que t\u00eam poder; portanto, ignoram as  conseq\u00fc\u00eancias de seus atos, pensando que s\u00e3o as \u00fanicas que sofrem. Se uma taxa significativa  da popula\u00e7\u00e3o conseguisse entrar na camada 5 j\u00e1 seria \u00f3timo, pois \u00e9 melhor ter uma popula\u00e7\u00e3o  de jovens arrogantes que n\u00e3o sabem fazer nada do que uma popula\u00e7\u00e3o de coitadinhos. O  jovem arrogante pode, pelo menos, vir a aprender alguma coisa algum dia, mas o coitadinho  n\u00e3o.  </p> <p>No caso da demanda da camada 5 podemos considerar o que quer\u00edamos fazer para nos  testar na adolesc\u00eancia. Tudo de importante que n\u00e3o foi feito por timidez ou medo, prende o  sujeito na camada 5, pois \u00e9 um sinal de que ele n\u00e3o possui aquele poder.  </p> <p>No entanto, \u00e9 fundamental detectar quando o problema \u00e9 entre o sujeito e o mundo, ou entre ele e ele mesmo. Derrotado pelo mundo qualquer um pode ser, mas isto \u00e9 muito  diferente de restringir o pr\u00f3prio espa\u00e7o vital. Provar para si o seu valor \u00e9 essencial numa certa  \u00e9poca da vida de qualquer indiv\u00edduo. Se isso n\u00e3o for feito na adolesc\u00eancia, vai ter que ser feito  mais tarde. Por outro lado, a insist\u00eancia na demonstra\u00e7\u00e3o de poder pessoal revela que a  camada 5 ainda n\u00e3o foi superada. A auto-afirma\u00e7\u00e3o deve ser vivida na adolesc\u00eancia, porque a  maturidade come\u00e7a no ponto onde o que conta \u00e9 o resultado efetivo.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#aptidao-e-vocacao","title":"Aptid\u00e3o e voca\u00e7\u00e3o","text":"<p>CAMADA 6</p> <p>Camada Integrativa. Ungricht, Cyrill Burt, Eysenck.  </p> <p>Pode-se distinguir entre aptid\u00f5es, que seriam mais ou menos inatas, e capacidades, que seriam mais ou menos adquiridas. No entanto, n\u00e3o faz sentido estudarmos esta quest\u00e3o antes de termos uma vis\u00e3o suficiente da psicologia do ego, pois aptid\u00e3o \u00e9 o dom\u00ednio consciente de alguma coisa. A aptid\u00e3o latente ou se transforma em capacidade pela filtragem do ego, ou dela voc\u00ea nunca toma conhecimento. A aptid\u00e3o \u00e9 o conjunto dos meios intelectuais, t\u00e9cnicos, etc., de que o indiv\u00edduo disp\u00f5e para realizar seu car\u00e1ter, e esses meios em parte dependem dele mesmo, em parte s\u00e3o dados pelo meio ambiente. Uma coisa \u00e9 estudar a rela\u00e7\u00e3o entre car\u00e1ter e hereditariedade, car\u00e1ter e desenvolvimento cognitivo, e car\u00e1ter e aptid\u00e3o. Algu\u00e9m com uma hereditariedade prop\u00edcia pode n\u00e3o chegar a ter a capacidade porque faltou em seu meio a oportunidade de adquiri-la.  </p> <p>Na passagem para a camada 6 a afirma\u00e7\u00e3o do poder pessoal \u00e9 abandonada em favor da obten\u00e7\u00e3o de um resultado efetivo. Na camada 6 o que interessa n\u00e3o \u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o de poder pessoal, mas a consecu\u00e7\u00e3o de algo objetivo, como trabalhar e receber um sal\u00e1rio. Isto \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de um desvio de eixo de valor, que se transfere do sujeito para o objeto.  </p> <p>Um sujeito que trabalha e recebe um sal\u00e1rio n\u00e3o provoca uma altera\u00e7\u00e3o nele pr\u00f3prio, mas fora dele, a qual retorna n\u00e3o apenas sob a forma de uma satisfa\u00e7\u00e3o subjetiva, como na camada 5, e sim sob a forma de um resultado objetivo.  </p> <p>Saber algo concreto, n\u00e3o somente saber fazer, mas estar fazendo costumeiramente, ter um dom\u00ednio efetivo de alguma coisa, mesmo que seja pequena, \u00e9 a base de qualquer vis\u00e3o objetiva. Enquanto o sujeito n\u00e3o vive isso, ele continua \"em teste\", porque est\u00e1 permanentemente se olhando como medida de aferi\u00e7\u00e3o do mundo, ao passo que na camada 6 o mundo real se torna a medida do indiv\u00edduo.  </p> <p>Se n\u00e3o acontece a aquisi\u00e7\u00e3o de uma habilidade espec\u00edfica que permita ao indiv\u00edduo agir objetivamente, ele se ver\u00e1 sempre como centro de tudo. \u00c9 f\u00e1cil perceber a diferen\u00e7a que existe entre a pessoa que tem dom\u00ednio sobre algo e a que n\u00e3o tem. Na execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa, a primeira se entrega de corpo e alma, enquanto a outra fica se observando, numa esp\u00e9cie de espelho retrovisor, avaliando narcisisticamente o pr\u00f3prio desempenho.  </p> <p>\u00c9 evidente que a plena capacidade individual \u00e9 obtida somente quando o problema da auto-avalia\u00e7\u00e3o narcisista n\u00e3o est\u00e1 mais em jogo. O que agora interessa ao sujeito \u00e9 realizar algo objetivo, e n\u00e3o apenas sentir-se capaz.  </p> <p>Nesta camada o indiv\u00edduo se esfor\u00e7a para manter ou alterar a organiza\u00e7\u00e3o de sua vida, visando prioritariamente interesses e necessidades pessoais. Tal atitude pode criar um conflito com o papel social que o indiv\u00edduo ocupa, revelando sua incapacidade de corresponder a esse papel.  </p> <p>Na camada 6, a fonte de sofrimento \u00e9 um preju\u00edzo objetivo, pois havia a pretens\u00e3o de um resultado que se frustrou; \u00e9 um dano, n\u00e3o de ordem psicol\u00f3gica mas real, muito embora o indiv\u00edduo da camada 5 considere seu dano t\u00e3o real quanto o do indiv\u00edduo que n\u00e3o tem dinheiro para pagar o aluguel. Mas se algu\u00e9m ajuda a resolver o seu problema, ele fica satisfeito, pois n\u00e3o se considera mais em teste.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#situacoes-e-papeis-sociais","title":"Situa\u00e7\u00f5es e pap\u00e9is sociais","text":"<p>CAMADA 7 </p> <p>Camada Divisiva. Adler, Honey e a escola culturalista em geral; psicologia da comunica\u00e7\u00e3o.  </p> <p>O mesmo indiv\u00edduo tem v\u00e1rios sub-egos ou subconstela\u00e7\u00f5es da personalidade conforme os seus v\u00e1rios pap\u00e9is sociais exercidos. Temos que distinguir as v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que o indiv\u00edduo vivencia, quais s\u00e3o os v\u00e1rios pap\u00e9is, as diferentes subpersonalidades que cria para se adaptar a essas situa\u00e7\u00f5es, para n\u00e3o confundir meros pap\u00e9is sociais com tra\u00e7os de personalidade ou de car\u00e1ter.  </p> <p>A conquista do poder de fazer algo em particular e de defender nunca abrange a totalidade da exist\u00eancia. Somos capazes de fazer algumas coisas, mas n\u00e3o a maioria delas. Precisamos dos outros e assim desenvolvemos, ao longo do tempo, um papel social que representa o conjunto de expectativas que temos das realiza\u00e7\u00f5es dos outros \u00e0s nossas a\u00e7\u00f5es, e vice-versa. </p> <p>Trata-se portanto de um conjunto de reciprocidades.  </p> <p>O papel social abrevia a comunica\u00e7\u00e3o com as pessoas em torno, por exemplo, numa situa\u00e7\u00e3o profissional, e tamb\u00e9m facilita a comunica\u00e7\u00e3o dentro de uma linha predeterminada, para isso excluindo uma s\u00e9rie de outras. Muitos comportamentos que seriam humanamente poss\u00edveis ficam ausentes de um papel social espec\u00edfico. Como o papel social estabelece expectativas constantes sobre o comportamento, ele coloca a a\u00e7\u00e3o individual em um quadro de reciprocidades. Isto se refere n\u00e3o somente aos pap\u00e9is profissionais, mas igualmente aos pap\u00e9is familiares.  </p> <p>O papel social legitima pretens\u00f5es e permite respostas automatizadas, de acordo com a sua natureza. Por\u00e9m, isto exige uma limita\u00e7\u00e3o. Se um indiv\u00edduo que ocupa um papel passa a agir repetidamente fora dele, os outros ficam confusos, o que vai comprometer o sistema de respostas autom\u00e1ticas.  </p> <p>Reconhecemos que algu\u00e9m incorporou um papel social somente quando as exig\u00eancias desse papel s\u00e3o aceitas e assimiladas plenamente como fonte de motiva\u00e7\u00e3o. A partir da\u00ed, a organiza\u00e7\u00e3o da vida pessoal \u00e9 feita considerando-se as expectativas dos outros. O objetivo n\u00e3o \u00e9 mais atender apenas as conveni\u00eancias do indiv\u00edduo, mas sim aprimorar o seu papel social.  </p> <p>Muitas vezes a defini\u00e7\u00e3o de um papel se torna dif\u00edcil, como por exemplo, os pap\u00e9is de pai e de m\u00e3e perante os filhos. As pessoas em geral n\u00e3o t\u00eam claro o que \u00e9 a estrutura familiar e portanto n\u00e3o entendem que os pap\u00e9is de pai e m\u00e3e s\u00e3o primordialmente biol\u00f3gicos, isto \u00e9, o filho \u00e9 um ser indefeso e os pais seus defensores. Nesse sentido, os pais disp\u00f5em de autoridade absoluta nos pontos essenciais para a defesa da crian\u00e7a. Se os pap\u00e9is se misturam, e a m\u00e3e interfere em assuntos que n\u00e3o s\u00e3o de m\u00e3e e o pai interfere em assuntos que n\u00e3o s\u00e3o de pai, a crian\u00e7a termina desorientada.  </p> <p>Atualmente, todos os pap\u00e9is est\u00e3o confusos, de pai, m\u00e3e, filho, marido, mulher, etc. Quando uma sociedade n\u00e3o distingue os pap\u00e9is dos indiv\u00edduos, as rela\u00e7\u00f5es entre eles v\u00e3o se mostrar problem\u00e1ticas, porque sempre ser\u00e1 preciso explica\u00e7\u00f5es, sempre surgir\u00e3o expectativas falsas, decep\u00e7\u00f5es, conflitos.  </p> <p>A conviv\u00eancia humana \u00e9 marcada por uma distribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, por expectativas m\u00fatuas e por um sistema de legitimidades, de direitos e deveres rec\u00edprocos, cujo sentido correto indica que a cada direito equivale um dever alheio. Proclamar um direito, para um indiv\u00edduo ou para um grupo, \u00e9 atribuir um dever rec\u00edproco a um outro indiv\u00edduo ou a um outro grupo. A promulga\u00e7\u00e3o de um direito traz, assim, implicitamente um dever. Em todas as rela\u00e7\u00f5es humanas existe um sistema de expectativas m\u00fatuas, no qual a cada dever de um cabe um direito ao outro, e a cada direito de um incumbe um dever de outro. A confus\u00e3o dos pap\u00e9is sociais ocorre quando a expectativa de direito de um n\u00e3o corresponde a deveres do outro, e vice-versa.  </p> <p>Ap\u00f3s a conquista da habilidade, ou seja, do poder de se defender, que resulta da hierarquiza\u00e7\u00e3o seletiva, o exerc\u00edcio de um papel social representa a s\u00e9tima camada na constru\u00e7\u00e3o da personalidade. A conquista de um poder efetivo, que se experimenta na camada 6, pode ou n\u00e3o se converter num papel social. Os pap\u00e9is sociais s\u00e3o delineados de maneira impl\u00edcita, pois eles se baseiam e se consolidam no costume. Aquilo que sou capaz de fazer, se eu fizer costumeiramente, as pessoas v\u00e3o notar que eu fa\u00e7o e acabar\u00e3o criando um sistema de expectativas em torno daquilo.  </p> <p>O casamento \u00e9 um prot\u00f3tipo do papel social, e \u00e9 o mais problem\u00e1tico de todos. O Dr. J.A. M\u00fcller afirmava que em geral o casamento atende a uma constela\u00e7\u00e3o de necessidades muito diferentes entre si, que poder\u00edamos relacionar com as camadas da personalidade. Em primeiro lugar, a atra\u00e7\u00e3o f\u00edsica m\u00fatua, que n\u00e3o ocorre entre quaisquer pessoas, pois tem um fundo heredit\u00e1rio marcante, e o teste de Szondi \u00e9 revelador neste sentido. Entretanto, esse dado n\u00e3o basta, pois duas pessoas podem sentir uma atra\u00e7\u00e3o m\u00fatua, mas terem linguagens diferentes, culturas desiguais. Al\u00e9m disso, devem suprir as necessidades afetivas nascidas das respectivas hist\u00f3rias pessoais. Por exemplo, o padr\u00e3o de relacionamento entre um homem e sua m\u00e3e, e entre uma mulher e seu pai, pode determinar, positiva ou negativamente, a necessidade afetiva a ser atendida. Do mesmo modo, os respectivos espa\u00e7os vitais e as possibilidades reais de a\u00e7\u00e3o devem ser coeridos de alguma maneira.  </p> <p>Como o papel social de marido e mulher tem que responder a uma constela\u00e7\u00e3o de motivos  que se originam em v\u00e1rias camadas da personalidade, \u00e9 desnecess\u00e1rio dizer que o casamento  representa o setor de maior defasagem dos pap\u00e9is sociais. \u00c9 muito dif\u00edcil preencher tantas  exig\u00eancias, mais ainda quando a pr\u00f3pria sociedade \u00e9 obscura na distribui\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is  sociais. Por outro lado, a correta defini\u00e7\u00e3o do papel social no casamento, que abrange a  totalidade da vida de uma pessoa, requer o conhecimento de necessidades e solicita\u00e7\u00f5es  sublimadas, pertinentes \u00e0 camada 4.  </p> <p>A defini\u00e7\u00e3o do papel social se completa no casamento, que \u00e9 um sistema de compromissos  que abarca a totalidade do indiv\u00edduo, enquanto que os demais pap\u00e9is sociais solicitam dele  apenas uma parcela. Em geral, os pap\u00e9is sociais s\u00e3o limitados a uma linha de a\u00e7\u00e3o e  participa\u00e7\u00e3o, exceto o casamento. At\u00e9 mesmo a rela\u00e7\u00e3o entre pais e filhos requer somente  alguns aspectos do indiv\u00edduo, mas o casamento engloba tudo. Constatamos tamb\u00e9m que  determinadas empresas exigem quase que um casamento das pessoas que nelas trabalham. </p> <p>Quando um sujeito assume um papel social, isto significa que ele nasceu, teve tend\u00eancias  heredit\u00e1rias, passou por um aprendizado, vivenciou uma hist\u00f3ria e conquistou seu espa\u00e7o  vital, onde selecionou certas \u00e1reas sobre as quais adquiriu um poder espec\u00edfico que lhe  permite desempenhar um papel social e ser reconhecido atrav\u00e9s dele. Assim podemos delinear  uma vida. No entanto, o indiv\u00edduo pode ter atuado de maneira equivocada, n\u00e3o atendendo \u00e0s  responsabilidades normais de sua posi\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Quando algu\u00e9m n\u00e3o assume o papel social que lhe cabe, comporta-se tal como um ator </p> <p>que entrou no palco errado. Isso ocorre com enorme freq\u00fc\u00eancia e transforma o sistema de  direitos e deveres em fonte de in\u00fameras frustra\u00e7\u00f5es.  </p> <p>No processo de constru\u00e7\u00e3o da personalidade, a conquista de um papel social definido,  mesmo que insignificante, torna o sujeito consciente do que est\u00e1 fazendo, permitindo-lhe  inclusive saber qual a sua insatisfa\u00e7\u00e3o com aquilo.  </p> <p>Os sofrimentos da camada 7 s\u00e3o relativos ao n\u00e3o cumprimento de expectativas m\u00fatuas.  Qualquer pessoa, ao adquirir um papel social, espera ser aceita e rejeitada, e que os outros  ajam de acordo com a legalidade de sua posi\u00e7\u00e3o. Se isso n\u00e3o ocorre, ou se o sujeito n\u00e3o  corresponde ao papel que lhe cabe, criam-se ent\u00e3o duas fontes de sofrimento. A primeira pelo  fato de se estar socialmente desorientado, e neste caso n\u00e3o houve entrada na camada 7; e a  segunda porque apesar de ter seguran\u00e7a sobre o lugar que ocupa, o indiv\u00edduo n\u00e3o encontra  reciprocidade nos outros.  </p> <p>A inibi\u00e7\u00e3o \u00e9 intoler\u00e1vel no adulto, sob qualquer aspecto. Se a rejei\u00e7\u00e3o em colaborar \u00e9  proveniente disto, o sujeito est\u00e1 impedido de atingir a camada 7, e portanto n\u00e3o poder\u00e1  participar das atividades humanas. A inibi\u00e7\u00e3o \u00e9 um severo limite imposto \u00e0 utilidade social da  pessoa. Temos que estar prontos para tudo que uma situa\u00e7\u00e3o exige, temos que ser socialmente  \u00fateis para realizar a camada 7. Quando mostramos interesse em ajudar \u00e9 que podemos nos  tornar algu\u00e9m socialmente, sermos reconhecidos como membros da sociedade. Este \u00e9 o  pr\u00eamio da camada 7: ser aceito socialmente e considerado como igual pelos demais  indiv\u00edduos. A defesa do papel social, da respeitabilidade social, \u00e9 um elemento importante da camada 7,  ou seja, cumprirmos o que \u00e9 esperado de n\u00f3s. O sujeito que j\u00e1 est\u00e1 na camada 7 quer  permanecer no lugar conquistado e ser reconhecido como membro do meio social. Desse  modo, ele deve proceder a todos os atos necess\u00e1rios para o desempenho do seu papel. Se  falhar, isto significa que ele recusa aquele papel e, querendo outro, n\u00e3o pode ocupar espa\u00e7o  indevidamente.  </p> <p>A camada 7 implica um desejo de aceita\u00e7\u00e3o; deseja-se ser respeitado, aceito e at\u00e9 amado,  mas apenas como todo mundo. Aqui se trata de reivindicar a cota pessoal dentro de uma  divis\u00e3o medianamente igualit\u00e1ria, sabendo que ningu\u00e9m obter\u00e1 mais do que isto. Falhar no desempenho do papel social \u00e9 um motivo de sofrimento para o indiv\u00edduo que  realmente est\u00e1 na camada 7, porque neste caso ele tem consci\u00eancia de que n\u00e3o esteve \u00e0 altura  do seu dever.  </p> <p>O conceito de dever \u00e9 fundamental na camada 7. \u00c9 normal para quem alcan\u00e7ou esta  camada entender que o cumprimento de um dever \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o de amor. Por exemplo,  um pai que trabalha para sustentar o filho, faz isto por amor ou por dever? \u00c9 exatamente o  mesmo, ou seja, \u00e9 um dever determinado por amor, e mais nada.  </p> <p>O cumprimento do dever \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o de amor pelos semelhantes. Em geral, as  pessoas n\u00e3o pensam nesse aspecto afetivo do dever: se deixarmos de fazer algo, vamos  prejudicar um outro, que ficar\u00e1 infeliz.  </p> <p>A \u00eanfase no conceito do amor de camada 4, que \u00e9 um conceito muito primitivo, n\u00e3o ajuda  as pessoas a se tornarem adultas e respons\u00e1veis. O amor n\u00e3o \u00e9 um sentimento. Quando  amamos algu\u00e9m, surgem todos os sentimentos poss\u00edveis na conviv\u00eancia. Basta isto para  percebermos que o amor n\u00e3o \u00e9 um sentimento. Amor \u00e9 uma atitude de fomento da exist\u00eancia  do outro. \u00c9 propiciar o fortalecimento do outro. Entretanto, freq\u00fcentemente as pessoas n\u00e3o querem exercer o amor, mas apenas senti-lo, o que  \u00e9 um sinal de imaturidade, de perspectiva infantil, doentia. Devemos compreender que uma  atitude de amor exige satisfa\u00e7\u00e3o na ren\u00fancia, em abdicar de algo em benef\u00edcio do outro. Em suma, \u00e9 limitar o pr\u00f3prio espa\u00e7o em favor do outro e gostar de fazer isso.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#sintese-individual","title":"S\u00edntese Individual","text":"<p>CAMADA 8 </p> <p>Camada Integrativa. Le Senne, Berger. S\u00edntese individual provis\u00f3ria em cada etapa de desenvolvimento, isto \u00e9, \"perfil caracterol\u00f3gico\" no sentido de Le Senne e Berger.  </p> <p>Se entendemos car\u00e1ter n\u00e3o apenas no sentido das tr\u00eas primeiras colunas, mas como uma  das nove colunas do teste de Berger, podemos dizer que ele \u00e9 uma somat\u00f3ria, uma s\u00edntese  individual, que num dado momento fornece um retrato do indiv\u00edduo tal como ele est\u00e1. Nesse ponto, chegamos \u00e0 no\u00e7\u00e3o de uma personalidade global pela primeira vez. Mas a  personalidade n\u00e3o termina aqui - termina aqui apenas para a m\u00e9dia dos seres humanos, mas h\u00e1  pessoas que t\u00eam outras faixas da personalidade que n\u00e3o podem ser abarcadas pelos estudos  descritos at\u00e9 o momento. Essas pessoas t\u00eam um algo mais que as destaca.  </p> <p>A partir da s\u00e9tima camada, nos deparamos com uma personalidade completa, quando  ent\u00e3o o indiv\u00edduo, ap\u00f3s ter conquistado um papel social definido, pode retroativamente olhar a  trajet\u00f3ria de sua vida e fazer uma avalia\u00e7\u00e3o.  </p> <p>\u00c9 no momento dessa somat\u00f3ria que o sujeito alcan\u00e7a um grau de estabilidade nas suas  tend\u00eancias, o que propicia um resultado mais ou menos permanente no teste de Le Senne.  Esse conjunto estabilizado das tend\u00eancias individuais \u00e9 o que Le Senne denomina car\u00e1ter. Para a astrocaracterologia, o car\u00e1ter no sentido da camada I tem outra conceitua\u00e7\u00e3o. A mesma  palavra adquire um sentido diferente quando referida \u00e0 camada 8. Segundo Le Senne, o  car\u00e1ter consiste na estabiliza\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias que marcam a individualidade, n\u00e3o apenas  fisicamente mas abarcando tamb\u00e9m o papel social, as capacidades, o espa\u00e7o vital, a hist\u00f3ria  pessoal, etc. A totalidade dessas tend\u00eancias se torna est\u00e1vel na maturidade, sobretudo no  tocante \u00e0s tend\u00eancias de base. O teste de Le Senne aplicado prematuramente pode apresentar  um resultado vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o de acontecimentos, modificando o quadro das tend\u00eancias.  </p> <p>No instante em que o indiv\u00edduo define seu papel social \u00e9 que surge propriamente o car\u00e1ter,  no sentido que lhe atribui Le Senne. A personalidade adulta, bem ou mal formada, \u00e9 a  express\u00e3o da oitava camada.  </p> <p>Uma vez assumido o papel social, a experi\u00eancia repetida, o h\u00e1bito, vai ajudando na  consolida\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias de base. De todas as tend\u00eancias herdadas, algumas se  manifestaram, enquanto outras foram neutralizadas. Mesmo que essas tend\u00eancias tenham sido  enfatizadas, dissolvidas, ou ainda simplesmente esquecidas, isso persiste numa esp\u00e9cie de  ebuli\u00e7\u00e3o at\u00e9 a conquista de um papel social.  </p> <p>Nesse momento ocorre uma estabiliza\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias, de tal modo que se o indiv\u00edduo  for retirado do seu papel social, essas tend\u00eancias subsistir\u00e3o. \u00c9 a isso que Le Senne chama  car\u00e1ter: o conjunto das tend\u00eancias estabilizadas na idade adulta, portanto ap\u00f3s uma  assimila\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is sociais permanentes.  </p> <p>Quando se atinge a camada 7, isto \u00e9, quando a pessoa adquire um papel social, ela tamb\u00e9m  define suas tend\u00eancias, suas inclina\u00e7\u00f5es. V\u00e1rias pessoas podem ter um papel social similar,  mas para cumprir as exig\u00eancias dele decorrentes cada uma responde de uma determinada  forma, que se torna est\u00e1vel ao longo do tempo.  </p> <p>Le Senne afirma que os tra\u00e7os de base dificilmente mudam. Por\u00e9m, ele acrescentou outros  tra\u00e7os, como por exemplo, uma intelig\u00eancia que pode ser dispersa ou concentrada, no sentido  de abranger uma multiplicidade de dados simultaneamente ou de captar uma linha especializada de racioc\u00ednio. Isso consiste numa rea\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo a alguma solicita\u00e7\u00e3o do  mundo externo. Os termos \"concentrada\" e \"dispersa\" n\u00e3o s\u00e3o usados no sentido patol\u00f3gico, quando o sujeito  \u00e9 incapaz de prestar aten\u00e7\u00e3o, mas no sentido do conte\u00fado daquilo em que ele presta aten\u00e7\u00e3o:  se \u00e9 todo um horizonte de dados heterog\u00eaneos ou, ao contr\u00e1rio, \u00e9 em algo espec\u00edfico. Disperso  n\u00e3o significa distra\u00eddo, mas sim que o espectro de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 amplo. O sujeito concentrado,  no sentido de Le Senne, pode ser distra\u00eddo no sentido patol\u00f3gico e vice-versa.  </p> <p>A estabiliza\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias individuais coincide com a incorpora\u00e7\u00e3o de um papel  social, que atua como catalisador. O papel social concentra um conjunto de exig\u00eancias dentro  de um sistema de regras de conviv\u00eancia com pessoas, com as quais se tem uma expectativa  rec\u00edproca e pressuposta, pois implica a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es costumeiras que criam um  comportamento padronizado. Uma eventual falha no atendimento da expectativa indicaria  uma anormalidade, ao passo que a realiza\u00e7\u00e3o habitual dessa mesma expectativa n\u00e3o \u00e9 sequer  notada.  </p> <p>Os pap\u00e9is sociais representam um sistema de expectativas costumeiras, que comp\u00f5em o  quadro de uma conviv\u00eancia legal, de modo que n\u00e3o se pode admitir o descumprimento de  uma expectativa.  </p> <p>Enquanto n\u00e3o se tem essa expectativa, quase que inconsciente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabilizar  tend\u00eancias, porque o sujeito \u00e9 obrigado a tomar muito mais decis\u00f5es do que aquele que j\u00e1  possui um papel social definido. A pr\u00f3pria mudan\u00e7a de papel social requer adapta\u00e7\u00f5es  sucessivas, que impedem a consolida\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias. N\u00e3o h\u00e1 como, sen\u00e3o pelo h\u00e1bito, fixar tend\u00eancias. \u00c9 por isso que o teste de Le Senne  apresenta resultados diferentes conforme a idade e que somente se mostram est\u00e1veis na  maturidade. O car\u00e1ter para Le Senne n\u00e3o \u00e9 inato e sim produto de uma evolu\u00e7\u00e3o que se  estabiliza, semelhante ao crescimento org\u00e2nico.  </p> <p>Desde que o sujeito nasce at\u00e9 se tornar adulto, seu organismo sofre altera\u00e7\u00f5es, que depois  se estabilizam. Se na evolu\u00e7\u00e3o f\u00edsica h\u00e1 mudan\u00e7as e depois de uma certa idade n\u00e3o se muda  mais, ou muda-se numa velocidade menor, igualmente na constru\u00e7\u00e3o da personalidade h\u00e1  mudan\u00e7as at\u00e9 um certo momento. Da\u00ed em diante, em condi\u00e7\u00f5es normais, essas mudan\u00e7as  cessam.  </p> <p>Quando o indiv\u00edduo atinge esse ponto, mesmo que troque de papel social, o car\u00e1ter n\u00e3o se  modifica mais, porque j\u00e1 adquiriu autonomia. Podemos, ent\u00e3o, constatar um modo pr\u00f3prio de  agir que se consolidou. \u00c9 a\u00ed que se percebe que o indiv\u00edduo tem uma personalidade formada,  que n\u00e3o basta ele mudar de emprego ou de cidade para mudar tamb\u00e9m de car\u00e1ter. Ap\u00f3s os  trinta anos ningu\u00e9m pode continuar sendo t\u00e3o influenci\u00e1vel, e quando isto acontece \u00e9 porque  evidentemente foi mal realizada uma camada anterior.  </p> <p>O papel social favorece a consolida\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias tend\u00eancias subjetivas. No entanto, a  partir de uma determinada etapa da vida, tais tend\u00eancias n\u00e3o dependem mais do papel social,  de maneira que, mesmo retirado do papel social, o sujeito permanece intacto. Caso isso n\u00e3o  ocorra \u00e9 porque n\u00e3o existe ainda uma personalidade completa.  </p> <p>O sofrimento pertinente \u00e0 camada 8 \u00e9 o sofrimento do sujeito com ele mesmo. \u00c9 t\u00edpico do  indiv\u00edduo maduro que, tendo percorrido todas as camadas at\u00e9 conquistar um papel social e  tudo o que este pode proporciona, termina por se perguntar: \"o que eu fiz da minha vida?\"  </p> <p>Supondo-se que uma pessoa tenha realmente obtido o que desejava, ainda assim ela pode  revelar uma insatisfa\u00e7\u00e3o consigo mesma. Para isto \u00e9 necess\u00e1rio olhar a pr\u00f3pria vida como um  conjunto. O que est\u00e1 sendo questionado n\u00e3o \u00e9 somente o papel social, o espa\u00e7o vital, a hist\u00f3ria  afetiva, mas o curso inteiro de uma exist\u00eancia. Em geral, as pessoas desconhecem este tipo de  sofrimento at\u00e9 chegar aos 40 anos.  </p> <p>A capacidade de julgar a vida como uma totalidade, sem culpar ningu\u00e9m, \u00e9 assunto da  camada 8. A\u00ed se d\u00e1 o confronto com o destino. O sujeito j\u00e1 est\u00e1 individualizado, definido,  sabe que sua personalidade e sua vida comp\u00f5em um todo distinto, sabe que \u00e9 autor de seus  atos e que foram suas as escolhas que fez, tenham sido certas ou erradas.  </p> <p>Uma pessoa que acabou de conquistar o seu papel , sendo aceito e respeitado no exerc\u00edcio  dele, de repente v\u00ea um colega largando tudo porque entrou numa crise de consci\u00eancia. Como  se poderia avaliar isso? Como distinguir o sujeito que est\u00e1 numa aut\u00eantica crise evolutiva e o  que ficou maluco? </p> <p>Em condi\u00e7\u00f5es normais, o homem que est\u00e1 numa crise evolutiva n\u00e3o perde o papel social,  mas apenas se posiciona em outro plano. Quando o sujeito renuncia a um papel social para  buscar algo que fa\u00e7a mais sentido para ele, os outros que t\u00eam um papel igual em geral o  estranham. Uma mudan\u00e7a no auge de uma carreira pode significar que o indiv\u00edduo tenha  chegado ao limite das possibilidades oferecidas pela sua profiss\u00e3o. Por\u00e9m, essa mudan\u00e7a n\u00e3o  \u00e9 necessariamente profissional, \u00e9 uma mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o. \u00c9 mudar para mais e n\u00e3o para  menos.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#personalidade-intelectual","title":"Personalidade Intelectual","text":"<p>CAMADA 9</p> <p>Camada Divisiva. Pradines, Bergson, Koestler, neur\u00edstica.  </p> <p>Personalidade Intelectual, superior; g\u00eanio; cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, estilo, etc.; \"personalidade  po\u00e9tica\" no sentido de Croce, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \"personalidade emp\u00edrica\".  </p> <p>Todo o mencionado at\u00e9 aqui \u00e9 a personalidade emp\u00edrica, a personalidade que o sujeito tem  de fato, no decorrer de sua experi\u00eancia. Come\u00e7amos a poder falar em obra e em personalidade  a partir do momento em que esta personalidade emp\u00edrica recebe uma valora\u00e7\u00e3o consciente em  algum dos seus aspectos, ou seja, onde o indiv\u00edduo percebe que alguns elementos de sua  personalidade podem conter a afirma\u00e7\u00e3o de certos valores universais e passa a se dedicar a  realizar esses aspectos em particular.  </p> <p>A isso chamamos personalidade intelectual superior, e nem todo mundo a tem. Voc\u00ea tem a  partir do momento em que quer e que procura desenvolv\u00ea-la. A natureza leva o homem at\u00e9  certo ponto, cria nele determinados \u00f3rg\u00e3os, mas h\u00e1 outros que \u00e9 o homem mesmo que  \"inventa\".  </p> <p>Existe um \"\u00f3rg\u00e3o\" num Balzac ou Beethoven que n\u00e3o existe nas outras pessoas e que \u00e9 o  que Croce chama de personalidade po\u00e9tica - \u00e9 o aspecto criativo da personalidade, o qual,  provindo da personalidade emp\u00edrica, por vezes a engloba totalmente, tanto que os tra\u00e7os desta  acabam sendo neutralizados.  </p> <p>A partir do n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o representado pela camada 8, pode surgir uma nona  camada, que na quase totalidade dos seres humanos n\u00e3o surge. O normal \u00e9 atingir a oitava  camada e as demais ficarem apenas como pot\u00eancias.  </p> <p>Em princ\u00edpio, qualquer ser humano tem potencial para prosseguir at\u00e9 a \u00faltima camada,  mas dependendo da vontade, do meio social e de outros fatores, nem todos efetivam a camada  8, muitos nem a 7, e outros sequer a 6 ou a 5.  </p> <p>Na evolu\u00e7\u00e3o normal do ser humano, \u00e9 poss\u00edvel atingir at\u00e9 a camada 8. \u00c9 nela que o </p> <p>indiv\u00edduo experimenta uma personalidade completa, podendo ver sua vida como um todo,  contar sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e, de certo modo, julg\u00e1-la. A partir da\u00ed pode se desenvolver a  camada 9, a qual denominamos personalidade intelectual.  </p> <p>A personalidade intelectual come\u00e7a no instante em que a chave do comportamento do  sujeito \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de determinados fins da sociedade e da cultura humana. Isso se situa  para al\u00e9m da personalidade, no sentido corriqueiro do termo. A personalidade intelectual \u00e9,  portanto, um aspecto que ultrapassa a pr\u00f3pria personalidade, embora n\u00e3o se expresse  necessariamente numa atividade dita cultural.  </p> <p>O indiv\u00edduo conquista uma personalidade intelectual quando a solu\u00e7\u00e3o de um problema,  te\u00f3rico ou pr\u00e1tico, que se coloque \u00e0 sua intelig\u00eancia, seja para ele mais importante do que a  sua pr\u00f3pria personalidade. \u00c9 algo a mais a que o sujeito se dedica por lhe parecer relevante e  que n\u00e3o est\u00e1 vinculado a um papel social espec\u00edfico. Se este algo a mais se torna o centro da  vida do sujeito, ent\u00e3o ele tem uma personalidade intelectual, que procura servir  prioritariamente aos interesses da sociedade e da cultura.  </p> <p>No entanto, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel o indiv\u00edduo estar envolvido com quest\u00f5es que  transcendem a sua esfera pessoal e n\u00e3o ter personalidade intelectual nenhuma, mas estar  simplesmente atendendo necessidades de camadas inferiores. Por exemplo, qualquer ministro  de estado, que n\u00e3o tenha resolvido de modo original um problema enfrentado, n\u00e3o possui uma  personalidade intelectual, no m\u00e1ximo alcan\u00e7ou a camada 7. Se ele apenas cumpre  burocraticamente o que se espera do seu papel social, est\u00e1 na camada 7.  </p> <p>O fundamental para a camada 7 seria corresponder \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es de um cargo, enquanto  que para a camada 8 bastaria a satisfa\u00e7\u00e3o de ter realizado algo no qual veja sentido. Por\u00e9m, se  o indiv\u00edduo desenvolveu uma personalidade intelectual, isso jamais bastar\u00e1. O que importa \u00e9  se dentro do papel social que exerceu, o sujeito se limitou \u00e0s exig\u00eancias dele decorrentes ou  fez algo a mais do que estava obrigado a fazer. A diferen\u00e7a aqui reside na a\u00e7\u00e3o.  </p> <p>A personalidade intelectual surge a partir do momento em que existe esse algo a mais, isto  \u00e9, quando o indiv\u00edduo busca solucionar uma quest\u00e3o que a sua pr\u00f3pria intelig\u00eancia coloca, e  que se ele n\u00e3o o fizer ningu\u00e9m \u00e0 sua volta notar\u00e1. \u00c9 uma esp\u00e9cie de consci\u00eancia a mais que  ele tem, de um dever para com os fins da cultura, da sociedade, da exist\u00eancia humana, tal  como este indiv\u00edduo os interpreta. \u00c9 algo que ultrapassa o interesse pessoal ou o papel social.  </p> <p>O sujeito que cumpre o seu dever, como outro cumpriria no lugar dele, est\u00e1 meramente  atendendo a um papel social. Ele n\u00e3o precisa sequer julgar esse papel, porque se assim  proceder j\u00e1 entra na camada 8. A partir da\u00ed, existe um ponto onde o indiv\u00edduo pode dar uma  contribui\u00e7\u00e3o pessoal a algo que o transcende.  </p> <p>Quando o indiv\u00edduo desenvolve uma personalidade intelectual e passa a agir em fun\u00e7\u00e3o  dela, todos os que est\u00e3o abaixo dele n\u00e3o conseguem compreender que a motiva\u00e7\u00e3o, neste  caso, \u00e9 decorrente de uma necessidade interna, que extrapola o papel social, o interesse  financeiro e o desejo de auto-afirma\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Podemos explicar as a\u00e7\u00f5es de um sujeito em fun\u00e7\u00e3o das camadas 4, 5 ou 6, mas existem  pessoas cuja comportamento escapa ao comum. De modo contr\u00e1rio, podemos tamb\u00e9m atribuir  ao sujeito motiva\u00e7\u00f5es complexas quando ele est\u00e1 simplesmente procurando atender  necessidades infantis.  </p> <p>A tend\u00eancia dominante \u00e9 optar por interpreta\u00e7\u00f5es depreciativas, porque \u00e0 medida que a  informa\u00e7\u00e3o se difunde, \u00e9 de se supor que um n\u00famero cada vez maior de pessoas pouco  educadas utilizem os meios de express\u00e3o que antes ficavam restritos a pessoas de n\u00edvel mais  elevado. Atualmente n\u00e3o \u00e9 preciso ascender at\u00e9 o n\u00edvel de intelectualidade suficiente para se  exercer uma profiss\u00e3o, o que provocou o surgimento do que podemos chamar de proletariado  intelectual.  </p> <p>A difus\u00e3o da cultura \u00e9 bastante d\u00fabia: por um lado possibilita que indiv\u00edduos  adequadamente dotados, mas que n\u00e3o disp\u00f5em de recursos materiais, dela se beneficiem,  embora, por outro lado, permita que os indiv\u00edduos sem nenhum talento se dediquem a  atividades intelectuais.  </p> <p>O ideal seria uma escolha rigorosa, tal como se fazia no antigo sistema do letrado chin\u00eas.  O acesso ao of\u00edcio de letrado na China era independente da classe social, baseando-se apenas  na capacidade individual. Hoje em dia, para eliminar o princ\u00edpio injusto da sele\u00e7\u00e3o  econ\u00f4mica, criou-se a falsa expectativa de que todos, sem distin\u00e7\u00e3o, podem se tornar  intelectuais ou cientistas.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#eu-transcendental","title":"Eu transcendental","text":"<p>CAMADA 10 </p> <p>Camada Divisiva. Kant, Husserl, Berdiaeff, Gusdorf, Caruso. </p> <p>Eu transcendental, responsabilidade moral, livre-arb\u00edtrio, etc.  </p> <p>O problema da personalidade moral s\u00f3 se coloca a partir do momento e que o sujeito tem  uma personalidade. intelectual, pois \u00e9 a personalidade intelectual que vai destacar no  indiv\u00edduo a id\u00e9ia do valor universal como algo que existe para n\u00f3s. Sem isso, como  poder\u00edamos julgar moralmente nossos atos? Abaixo de um certo n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o da  personalidade que permita a eclos\u00e3o dessa personalidade intelectual superior, a rigor podemos  dizer que os atos do sujeito s\u00e3o moralmente irrelevantes - isto no sentido da moral kantiana,  n\u00e3o da moral social, pois seus atos t\u00eam influ\u00eancia sobre os outros.  </p> <p>O problema moral de que falamos surge quando, concebendo que existem valores  universais em si, que lhe cabe realizar, o indiv\u00edduo se recusa a faz\u00ea-lo. Mas como exigir isso  daquele que n\u00e3o tem uma s\u00edntese individual formada, de um indiv\u00edduo que ainda est\u00e1 se  desenvolvendo dentro da mentalidade coletiva e que, quando erra, erra junto com os outros?  </p> <p>A d\u00e9cima camada significa o indiv\u00edduo que concebe a si mesmo como representante da  esp\u00e9cie humana, como ser dotado de autoconsci\u00eancia e respons\u00e1vel por todos os seus atos. \u00c9,  em suma, o \"eu transcendental\".  </p> <p>Na camada 10 o indiv\u00edduo observa-se de um ponto de vista tal que qualquer outro ser  humano, no seu lugar, teria a obriga\u00e7\u00e3o de se encarar daquela forma. A\u00ed est\u00e1 o homem perante  a raz\u00e3o, perante suas faculdades superiores, detentor da capacidade de avaliar a racionalidade  dos seus atos em termos absolutos.  </p> <p>S\u00f3crates, ao discutir, sabia que as condi\u00e7\u00f5es de veracidade que existiam para ele eram  iguais as que existiriam para qualquer outra pessoa, porque o pensamento dele expressava a  autoconsci\u00eancia da sua pr\u00f3pria universalidade.  </p> <p>A camada 10 representa a conquista de um papel definido dentro da hierarquia da  humanidade. Estar nesta camada \u00e9 estar permanentemente tendo consci\u00eancia intelectual da  universalidade de todos os atos. Consci\u00eancia de que o animal racional, em geral, deve agir  assim nesta ou naquela circunst\u00e2ncia. Os atos adquirem, ent\u00e3o, uma significa\u00e7\u00e3o universal,  embora n\u00e3o um alcance universal.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#personagem","title":"Personagem","text":"<p>CAMADA 11 </p> <p>Camada Integrativa. Dilthey, Weber, Waelon. Aqui j\u00e1 encontramos o indiv\u00edduo perante a Hist\u00f3ria, a Civiliza\u00e7\u00e3o, a Humanidade.  </p> <p>Na medida em que tenha uma personalidade intelectual superior e um eu transcendente  capaz de se sobrepor a toda a sua exist\u00eancia e julg\u00e1-la, no momento em que alcan\u00e7a este  ponto, de poder julgar sua exist\u00eancia e seus atos como se estivesse acima de si, \u00e9 que o sujeito  presta satisfa\u00e7\u00e3o de si perante o tribunal da Humanidade, da Hist\u00f3ria.  </p> <p>O plano da universalidade, o pensar apod\u00edctico s\u00e3o elementos de camada 10. Encontramos  a\u00ed uma teoria universalmente v\u00e1lida, mas agir de maneira universal j\u00e1 \u00e9 algo diferente. A  pr\u00f3xima etapa seria julgar a totalidade da vida face \u00e0s a\u00e7\u00f5es realizadas e \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias  delas para a humanidade.  </p> <p>Atingir uma certeza, com objetividade, ainda n\u00e3o atribui sentido hist\u00f3rico aos atos do  indiv\u00edduo. \u00c9 como se ter uma universalidade, por\u00e9m, te\u00f3rica.  </p> <p>A camada 11 representa a a\u00e7\u00e3o individual no conjunto da hist\u00f3ria. N\u00e3o importa se as  a\u00e7\u00f5es s\u00e3o grandes ou pequenas, pois o fundamental aqui \u00e9 saber exatamente onde o indiv\u00edduo  est\u00e1 situado, n\u00e3o apenas enquanto animal racional, mas dentro da Hist\u00f3ria como um todo,  dentro do processo de evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana. </p> <p>Quando o indiv\u00edduo conquista um papel hist\u00f3rico, sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 julgada pela Humanidade,  alcan\u00e7ando ent\u00e3o uma dimens\u00e3o global.  </p> <p>O prot\u00f3tipo da camada 11 \u00e9 a figura de Napole\u00e3o Bonaparte. Ele pretendia descobrir at\u00e9  onde seria poss\u00edvel chegar o poder de um indiv\u00edduo a ponto de mudar o curso da Hist\u00f3ria. Se  formos estudar sua biografia n\u00e3o o compreenderemos procurando explic\u00e1-lo segundo motivos  de camadas anteriores.  </p> <p>Quando se age em fun\u00e7\u00e3o de fins hist\u00f3ricos, age-se em fun\u00e7\u00e3o de algo que n\u00e3o existe  ainda, o que implica que essa a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser avaliada nem pelo seu conte\u00fado social nem  pelo seu proveito pr\u00e1tico, porque est\u00e1 acima disto. Somente encontraremos a chave do  comportamento se subirmos mais alto. A\u00ed sim, os atos se unificam e adquirem uma forma  completa.  </p> <p>Napole\u00e3o n\u00e3o tinha nenhum plano determinado para executar e este \u00e9 o seu tra\u00e7o  caracter\u00edstico: a absoluta inexist\u00eancia de um esp\u00edrito de miss\u00e3o. O que ele possu\u00eda era um  esp\u00edrito de tentativa que o levou a experimentar a liberdade humana e a for\u00e7a do indiv\u00edduo at\u00e9  onde lhe foi permitido. Napole\u00e3o buscou direcionar isso no sentido do bem, tal como ele o  entendia.  </p> <p>N\u00e3o cabe definir Napole\u00e3o nos termos de um simples desejo de poder, o que em in\u00fameros  casos \u00e9 um dado irrelevante face \u00e0 Hist\u00f3ria. No entanto, alguns personagens deixam uma  marca e os que sabem qual \u00e9 essa marca, e qual o julgamento que a Hist\u00f3ria far\u00e1 deles,  atingem a camada 11.  </p> <p>Napole\u00e3o tinha consci\u00eancia de haver alterado a Hist\u00f3ria de modo indel\u00e9vel, o que raros  homens conseguiram. Isso n\u00e3o \u00e9 decorr\u00eancia da quantidade de poder acumulado, que  posteriormente pode ser apagado ou revertido. Pode inclusive ocorrer um engano tr\u00e1gico,  quando os efeitos das a\u00e7\u00f5es se tornam exatamente o contr\u00e1rio do imaginado.  </p> <p>Na camada 11 o sujeito se posiciona como uma pe\u00e7a da Hist\u00f3ria, que num momento  espec\u00edfico, com certeza plena, realiza determinadas a\u00e7\u00f5es que v\u00e3o modificar o rumo da  coletividade humana.  </p> <p>N\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para todos na camada 11. A pr\u00f3pria natureza \u00e9 hier\u00e1rquica do in\u00edcio ao fim.  N\u00e3o h\u00e1 democracia natural, porque \u00e9 evidente que as pessoas t\u00eam graus diferenciados de  sa\u00fade ou de intelig\u00eancia. O que realmente se constata \u00e9 um processo seletivo, embora seja  dif\u00edcil admitir que existam indiv\u00edduos melhor dotados do que outros.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#destino-final","title":"Destino final","text":"<p>CAMADA 12 </p> <p>Camada Divisiva. Psicologias m\u00edsticas tradicionais; Paul Diel, Victor Frankl. </p> <p>Destino final: o indiv\u00edduo perante Deus; o sentido e o valor da vida, etc.  </p> <p>As psicologias m\u00edsticas tratam fundamentalmente do sentido da vida do indiv\u00edduo, do  indiv\u00edduo perante sua responsabilidade moral \u00faltima, algo que est\u00e1 acima do personagem,  algo que a Humanidade mesma n\u00e3o sabe. \u00c9 fundamentalmente o indiv\u00edduo como Homem  Universal, como Cristo, como pastor e respons\u00e1vel pela humanidade inteira.  </p> <p>A camada 12 consiste na a\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em fun\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito \u00faltimo de todas as  coisas. Para Gandhi - que \u00e9 um prot\u00f3tipo da camada 12 - somente interessa a rela\u00e7\u00e3o dele com  uma finalidade que transcende a vida biol\u00f3gica e a vida da esp\u00e9cie humana. Quando ambas  acabassem, sobraria Deus, e \u00e9 esperando por esse momento que se norteia a sua a\u00e7\u00e3o.  </p> <p>No caso de Gandhi, nem mesmo o objetivo pol\u00edtico explica o seu comportamento, pois ele  n\u00e3o aceitava a independ\u00eancia da \u00cdndia em quaisquer termos, colocando exig\u00eancias morais  muito acima do que os seres humanos costumam imaginar. Gandhi agia exatamente ao  contr\u00e1rio do racioc\u00ednio pol\u00edtico, apelando para o centro da quest\u00e3o e oferecendo como  garantia n\u00e3o apenas sua pr\u00f3pria vida, mas seu destino \"post-mortem\". Na camada 12 todas as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o pautadas pela seguinte regra: \"o que Deus vai achar disto?\" </p> <p>Tal \u00e9 o sujeito que, de acordo com a B\u00edblia, caminha diante de Deus e sabe o que Ele est\u00e1  pensando. Normalmente, mesmo uma pessoa excepcional n\u00e3o submete todos os atos a esse  crit\u00e9rio. O confronto com Deus pressup\u00f5e que o homem seja capaz de conceber cada ato seu  sob um prisma eterno.  </p> <p>Se temos uma decis\u00e3o a tomar, podemos fazer isso ou aquilo por raz\u00f5es de camada 5 - isto  me fortalece, eu me sinto mais autoconfiante; de camada 6 - vai dar resultado; de camada 7 - \u00e9  um dever que me compete; de camada 8 - isto tem l\u00f3gica dentro da minha biografia; de  camada 9 - \u00e9 isso o que o dever da intelig\u00eancia imp\u00f5e. At\u00e9 a camada 9 est\u00e1 presumida a  exist\u00eancia do mundo, pois que sentido faria agir segundo um proveito pr\u00e1tico se tudo fosse  acabar amanh\u00e3?  </p> <p>O atendimento do dever referente a um papel social pressup\u00f5e a exist\u00eancia de pessoas que  tenham uma expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao ocupante desse papel. Agir em fun\u00e7\u00e3o da coer\u00eancia da  pr\u00f3pria biografia, pressup\u00f5e que esta deva continuar. Agir visando objetivos ditados pela  cultura, pela intelig\u00eancia, pressup\u00f5e que hajam fins realiz\u00e1veis dentro do prazo de uma  exist\u00eancia hist\u00f3rica. Por\u00e9m, se o indiv\u00edduo age exclusivamente em fun\u00e7\u00e3o de um final, ele est\u00e1  agindo precisamente em fun\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia de um mundo em torno. Com ou sem mundo,  ele agiria da mesma maneira. Os atos adquirem ent\u00e3o um significado supratemporal, supra- hist\u00f3rico, ou seja, eternamente o homem deveria agir assim, antes de existir o mundo ou  quando este deixar de existir. Aqui a a\u00e7\u00e3o \u00e9 tida como a express\u00e3o direta de uma qualidade  divina que prescinde da exist\u00eancia do mundo.  </p> <p>Qualquer pessoa que cr\u00ea em Deus eventualmente procede inspirada no eterno, muito  embora seja dif\u00edcil compreender algu\u00e9m que age assim permanentemente, tal como Gandhi,  para quem devemos usar uma outra chave de comportamento. \u00c9 como se ele soubesse o que </p> <p>Deus quer, como se conversasse com Deus o tempo todo. Um homem santo realizado age em  fun\u00e7\u00e3o do sentido eterno da exist\u00eancia, n\u00e3o tem outro motivo, sequer a Hist\u00f3ria.  </p> <p>Na camada 12 as a\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo parecem por demais complexas e enigm\u00e1ticas. Para  se entender as a\u00e7\u00f5es de um santo s\u00f3 acreditando nele. A\u00ed ent\u00e3o tudo se encaixa, come\u00e7amos a  perceber uma coer\u00eancia, um princ\u00edpio explicativo das a\u00e7\u00f5es. Isso ocorre independentemente  de motiva\u00e7\u00f5es vocacionais que tenham surgido no curso da biografia, relativas \u00e0s camadas  anteriores, que podem ter contribu\u00eddo para colocar o sujeito numa determinada via, mas n\u00e3o  bastam para esclarecer o desenrolar da sua hist\u00f3ria.  </p> <p>Podemos falar de santidade apenas quando a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com um Deus eterno \u00e9  que motiva cada um dos seus atos. N\u00e3o somente atos acidentais, mas todos, um por um, n\u00e3o  existindo um \u00fanico ato que se possa explicar fora desse di\u00e1logo. Com quem o sujeito  conversa, a quem ele responde? Se apagarmos essa conex\u00e3o, a vida dele se torna uma cole\u00e7\u00e3o  de atos sem sentido. Existem indiv\u00edduos que j\u00e1 nascem na camada 12, tanto que ao passarem  pelas que a antecedem elas v\u00e3o sendo absorvidas rapidamente.  </p>"},{"location":"04_as-doze-camadas/#criterios","title":"Crit\u00e9rios","text":"<p>CRIT\u00c9RIOS DE RECONHECIMENTO</p> <p>As camadas fluem sucessivamente na medida em que o sujeito evolui, absorvendo os  elementos contidos na camada anterior e os direcionando segundo um outro princ\u00edpio  unificador, que lhe indica uma nova fonte de motiva\u00e7\u00f5es, ou seja, uma nova chave de  explica\u00e7\u00e3o dos atos. Por exemplo, a defesa, preserva\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o ou abandono de um papel  social implica motiva\u00e7\u00f5es diferentes daquelas que saem das camadas que antecedem a s\u00e9tima.  </p> <p>N\u00e3o se saltam camadas nunca, mas pode ocorrer a pseudo-passagem de uma camada \u00e0  outra, quando o indiv\u00edduo j\u00e1 est\u00e1 ocupado de assuntos da camada seguinte, mas o motivo de  sofrimento dele ainda se reporta \u00e0 camada anterior. N\u00e3o houve portanto uma conquista  efetiva, mas apenas uma falsa extens\u00e3o, porque a chave do comportamento n\u00e3o mudou. Todo  indiv\u00edduo s\u00f3 sai de uma camada quando esta deixa de ser problema, ou seja, quando ele  enfrenta um problema pior e o seu sofrimento passa a ter outro motivo. Isso n\u00e3o pode ser  avaliado externamente, apenas o pr\u00f3prio sujeito \u00e9 quem sabe, ou ent\u00e3o quem o observa por  um longo tempo.  </p> <p>O desajuste de motiva\u00e7\u00e3o fica claro quando, numa camada, continuamos agindo conforme  motivos pertinentes \u00e0s camadas anteriores. Seria o mencionado caso de um sujeito exercer um  papel social, que representa a s\u00e9tima camada, de acordo com sua economia org\u00e2nica  exclusivamente, que \u00e9 um motivo da sexta camada. Dessa maneira, ele n\u00e3o tem papel social  nenhum ou est\u00e1 no papel errado.  </p> <p>N\u00e3o existe regress\u00e3o de camada, a n\u00e3o ser em casos patol\u00f3gicos, como dem\u00eancia senil,  les\u00e3o cerebral, etc. Se o sujeito regride \u00e9 porque, na verdade, nunca esteve naquela camada.  Trata-se de uma pseudo-ocupa\u00e7\u00e3o de camada, o envolvimento com assuntos da camada  seguinte, quando a chave do comportamento encontra-se na camada anterior. \u00c9 uma  perform\u00e1tica, uma infla\u00e7\u00e3o: o indiv\u00edduo inchou, mas n\u00e3o ocupou realmente o espa\u00e7o. Ele \u00e9  como um bal\u00e3o vazio.  </p> <p>\u00c9 importante perceber que para um indiv\u00edduo situado numa determinada camada, as  motiva\u00e7\u00f5es das camadas seguintes parecem abstratas e inveross\u00edmeis. Como \u00e9 que uma  crian\u00e7a, que se esfor\u00e7a para atrair a aten\u00e7\u00e3o, o carinho do pai e da m\u00e3e, poderia imaginar que  algu\u00e9m desejasse o contr\u00e1rio, ou seja, ficar sozinho, abandonar pai e m\u00e3e? Uma crian\u00e7a sabe  que o adolescente tem algo que ela n\u00e3o tem, mas n\u00e3o sabe direito o que \u00e9. Do mesmo modo, o  indiv\u00edduo que est\u00e1 se colocando em teste e que precisa aferir o pr\u00f3prio valor, a extens\u00e3o do seu poder, n\u00e3o pode conceber que algu\u00e9m se dedique a algo sem nenhum interesse por uma  recompensa subjetiva.  </p> <p>S\u00f3 nos \u00e9 poss\u00edvel compreender quem est\u00e1 na mesma camada que n\u00f3s ou nas inferiores. Os  outros, seria melhor n\u00e3o tentar explic\u00e1-los. Nas camadas superiores as motiva\u00e7\u00f5es do sujeito  s\u00e3o muito complexas, pois ele est\u00e1 vivendo num plano onde aquilo que para n\u00f3s \u00e9 decisivo,  para ele simplesmente n\u00e3o existe. O indiv\u00edduo cuja personalidade ainda est\u00e1 se definindo  segundo o molde do papel social, dificilmente poder\u00e1 entender as preocupa\u00e7\u00f5es de ordem  puramente pessoal de quem rev\u00ea a pr\u00f3pria vida, questionando inclusive o trabalho, o papel  social, etc.  </p> <p>Para sabermos em que camada um indiv\u00edduo est\u00e1, devemos detectar o motivo real do  sofrimento dele, o que de fato representa problema para ele. Em qualquer etapa, podemos nos  deparar com um bloqueio ou mesmo com a impossibilidade de transpor uma camada para  alcan\u00e7ar a seguinte. Cada camada expressa um princ\u00edpio de organiza\u00e7\u00e3o da vida por inteiro,  absorvendo os elementos contidos na camada anterior e dando-lhe uma nova forma e uma  nova dire\u00e7\u00e3o.  </p> <p>A pergunta decisiva \u00e9: onde d\u00f3i? D\u00f3i na camada onde se est\u00e1. Aqui nos referimos ao  sofrimento psicol\u00f3gico. No entanto, pode ocorrer um sofrimento objetivo, como no caso do  indiv\u00edduo sofrer um estreitamento do seu espa\u00e7o vital desde fora. Numa sociedade que n\u00e3o  admita a liberdade de express\u00e3o, esse estreitamento \u00e9 externo e far\u00e1 o indiv\u00edduo sofrer em  fun\u00e7\u00e3o de uma exig\u00eancia leg\u00edtima de sua camada 5, mesmo que esteja na d\u00e9cima camada.  </p> <p>Podemos sofrer em qualquer camada, at\u00e9 nas mais inferiores, sem que estejamos  vinculados a elas. Tudo depende de verificar se existe um impedimento externo real. Para um  homem de quarenta anos sofrer na camada 5, embora esteja na 7 ou na 8, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se for  um sofrimento muito grave, porque normalmente se n\u00e3o podemos ampliar o espa\u00e7o vital para  um lado, ampliamos para o outro.  </p> <p>Aquilo que se quer fazer, mas n\u00e3o \u00e9 objetivamente vi\u00e1vel, representa um conflito com o  mundo, e isto n\u00e3o \u00e9 psicol\u00f3gico. Quando o indiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 reconhecido no papel social que  desempenha, isto \u00e9 um motivo de sofrimento, mas n\u00e3o de causa psicol\u00f3gica.  </p> <p>Pode tamb\u00e9m acontecer uma priva\u00e7\u00e3o externa de necessidades elementares. Uma pessoa excepcionalmente odiada sofrer\u00e1 na camada 4, mesmo sem nela estar. O sujeito que trabalha e n\u00e3o ganha o suficiente sofre uma priva\u00e7\u00e3o de meios, e isto \u00e9 assunto de camada 6. Em ambos os casos, a modifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o externa resolveria o problema. Quando o sujeito revela alguma inibi\u00e7\u00e3o (camada 5), como vergonha ou medo, isto prov\u00e9m dele pr\u00f3prio, o que \u00e9 diferente do impedimento externo. Em contrapartida, existem pessoas que nunca encontram chance de mostrar o que podem, ainda que saibam fazer o suficiente na profiss\u00e3o que escolheram. Isso n\u00e3o \u00e9 uma incapacidade interna, e sim mera falta de oportunidade.  </p> <p>Apesar de existirem casos de limita\u00e7\u00f5es externas concretas, na quase totalidade das situa\u00e7\u00f5es o que se constata s\u00e3o impedimentos internos que o indiv\u00edduo n\u00e3o consegue superar.  A car\u00eancia afetiva, por exemplo, geralmente \u00e9 uma car\u00eancia internalizada que vem de uma outra \u00e9poca. O sujeito, entretanto, continua agindo com refer\u00eancia ao passado, embora n\u00e3o haja mais, de fato, aquela necessidade e portanto n\u00e3o adianta tentar satisfaz\u00ea-la retroativamente. \u00c9 justamente para isso que servem as psicoterapias, as quais simulam uma situa\u00e7\u00e3o em que pseudo-necessidades ser\u00e3o pseudo-atendidas.  </p> <p>A necessidade de expressar uma agressividade de vinte anos atr\u00e1s, para uma pessoa que n\u00e3o est\u00e1 mais presente, n\u00e3o pode ser aceita como uma necessidade efetiva; ela \u00e9 meramente simb\u00f3lica. \u00c9 preciso, ent\u00e3o, montar um psicodrama, um teatro que atenda a imagina\u00e7\u00e3o. Isto n\u00e3o pode ser feito no cotidiano, se bem que freq\u00fcentemente possamos observar pessoas se comportando em geral como se estivessem numa situa\u00e7\u00e3o de psicoterapia.  </p> <p>Como a psicologia foi criada para suprir necessidades simb\u00f3licas, ela \u00e9 a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para quem fica retido na camada 4. J\u00e1 na camada 5, \u00e9 poss\u00edvel tirar d\u00favidas relativas ao poder pessoal reconstituindo uma circunst\u00e2ncia, mesmo que tenha transcorrido muito tempo.  </p> <p>A diferen\u00e7a entre camada da personalidade e casa astrol\u00f3gica \u00e9 esta: o sujeito vivencia os assuntos de v\u00e1rias casas, mas est\u00e1 localizado numa s\u00f3 camada determinada. Por exemplo, um sujeito pode estar na camada 4, mas preocupado em ganhar dinheiro, em definir uma profiss\u00e3o, etc.  </p> <p>Sapientiam Autem Non Vincit Malitia </p> <p>www.seminariodefilosofia.org</p>"},{"location":"arcamoana/","title":"Arcamoana","text":""},{"location":"arcamoana/#o-despertar","title":"O Despertar","text":"<p>Tenha inspira\u00e7\u00e3o, seja inspira\u00e7\u00e3o! A sua pr\u00f3pria inspira\u00e7\u00e3o! </p> <ul> <li>Saia da Matrix</li> <li>Conectando quem Busca \ud83d\udd2e</li> </ul> Instagram post embedding not available.  Watch it on Instagram Instagram post embedding not available.  Watch it on Instagram Instagram post embedding not available.  Watch it on Instagram Instagram post embedding not available.  Watch it on Instagram Instagram post embedding not available.  Watch it on Instagram Instagram post embedding not available.  Watch it on Instagram"},{"location":"biblioteca/","title":"Biblioteca","text":""},{"location":"biblioteca/#kaizen","title":"KAIZEN","text":"<p> A arte de alcan\u00e7ar uma vida plena. Por meio de suas tradi\u00e7\u00f5es, filosofias e a pr\u00e1tica das mais variadas artes, os japoneses encontraram o contentamento. Em O pequeno livro de tradi\u00e7\u00f5es japonesas, voc\u00ea vai descobrir como melhorar seu estilo de vida e enriquecer sua mente ao olhar para a vida pelas lentes do wabi-sabi (a beleza da mudan\u00e7a) e pelo kaizen (aprimoramento constante), e a apreciar o shrinrin-yoku (banho de floresta).  Acessar PDF  </p>"},{"location":"biblioteca/#ikigai","title":"IKIGAI","text":"<p> Os segredos dos japoneses para uma vida longa e feliz, os autores Francesc Miralles e H\u00e9ctor Garc\u00eda v\u00e3o at\u00e9 Okinawa, a ilha japonesa de popula\u00e7\u00e3o centen\u00e1ria, e re\u00fanem pela primeira vez em livro os h\u00e1bitos e rotinas que mant\u00e9m em dia a sa\u00fade da mente, do corpo e do esp\u00edrito daquele povo. Um guia com informa\u00e7\u00f5es claras e sucintas, al\u00e9m de listas, tabelas e ilustra\u00e7\u00f5es que colocam em suas m\u00e3os as ferramentas certas para entender e encontrar seu ikigai. Acessar PDF  </p>"},{"location":"biblioteca/#por-que-lutamos","title":"Por que lutamos","text":"<p> \u201cManifesto da Resist\u00eancia Europeia\u201d ~~Guillaume Faye. Faz um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual e prop\u00f5e um programa de resist\u00eancia, reconquista e regenera\u00e7\u00e3o. Ele oferece a perspectiva de uma alternativa racial e revolucion\u00e1ria para a atual civiliza\u00e7\u00e3o decadente.. Acessar PDF  </p>"},{"location":"biblioteca/#o-caminho-da-servidao","title":"O Caminho da Servid\u00e3o","text":"<p> Um dos livros mais famosos de Hayek \u00e9 sem d\u00favida \u201cO caminho da servid\u00e3o\u201d, que ele resolveu dedicar a todos os socialistas. O alerta feito no livro pode ser razoavelmente resumido na seguinte frase de David Hume: \u201cRaramente se perde qualquer tipo de liberdade de uma s\u00f3 vez\u201d. A perda da liberdade costuma ser gradual, seguir uma determinada trajet\u00f3ria, o caminho da servid\u00e3o. \u00c9 disso que Hayek fala no livro, tentando despertar do sono a v\u00edtima em potencial dessa servid\u00e3o. Acessar PDF  </p>"},{"location":"biblioteca/#os-cinco-niveis-de-apego","title":"Os cinco n\u00edveis de apego","text":"<p> Seguindo os ensinamentos de Don Miguel Ruiz, o leitor agora tem a oportunidade de ler um afinado estudo de seu filho, Don Miguel Ruiz Jr., sobre a busca da liberdade e do equil\u00edbrio interior. Acessar PDF  </p>"},{"location":"biblioteca/#psicopatas-no-poder","title":"Psicopatas no Poder","text":"<p> TRAG\u00c9DIAS, GENOC\u00cdDIOS, MASSACRES. O homem, em sua breve hist\u00f3ria, tem sido capaz das mais terr\u00edveis atrocidades, deixando em sua hist\u00f3ria um rastro indel\u00e9vel de maldade e sofrimento. Mas de onde vem esse comportamento? O que permite a vaz\u00e3o do mal por dentro dos grupos humanos e das sociedades a ponto de fomentar as mais nefastas manifesta\u00e7\u00f5es de maldade, que o homem comum tem sequer a capacidade de compreender? Acessar PDF  </p>"},{"location":"biblioteca/#a-arte-de-alcancar-uma-vida-plena","title":"A arte de alcan\u00e7ar uma vida plena","text":"<p> Por meio de suas tradi\u00e7\u00f5es, filosofias e a pr\u00e1tica das mais variadas artes, os japoneses encontraram o contentamento. Em O pequeno livro de tradi\u00e7\u00f5es japonesas, voc\u00ea vai descobrir como melhorar seu estilo de vida e enriquecer sua mente ao olhar para a vida pelas lentes do wabi-sabi (a beleza da mudan\u00e7a) e pelo kaizen (aprimoramento constante), e a apreciar o shrinrin-yoku (banho de floresta).. Acessar PDF  </p>"},{"location":"biblioteca/#santo-agostinho","title":"Santo Agostinho","text":"<p> Nesta aula, Olavo de Carvalho analisa o per\u00edodo da dissolu\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano e destaca a vida e a filosofia de Santo Agostinho. Analisa as condi\u00e7\u00f5es que desencadearam a forma\u00e7\u00e3o das Igrejas crist\u00e3s do Ocidente e do Oriente, bem como o in\u00edcio da filosofia escol\u00e1stica. Acessar PDF  </p>"},{"location":"biblioteca/#droga-vermelha","title":"Droga Vermelha +++","text":"<ul> <li> A fraude e as drogas s\u00e3o os nossos dois primeiros escal\u00f5es estrat\u00e9gicos na guerra contra o capitalismo.\u201d NIKITA KHRUSHCHEV, 1963. Acessar PDF  </li> </ul> <ul> <li> Os 5 Carte\u0301is Que Governam a Ame\u0301rica e o Mundo \u2013  Em suma, essas s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es que governam sobre n\u00f3s. Essas s\u00e3o as grandes for\u00e7as em nosso mundo que impedem mudan\u00e7as positivas e garantem que deslizemos continuamente para baixo na tirania e na autodestrui\u00e7\u00e3o. Acessar PDF  </li> </ul> <ul> <li> A Esperanc\u0327a Estilhac\u0327ada \u2013  O que aconteceu exatamente? Como p\u00f4de acontecer? Qual ter\u00e1 sido a g\u00eanese da inveross\u00edmil seq\u00fc\u00eancia de esc\u00e2ndalos? Quem s\u00e3o e o que pensam os personagens do drama? Como ser\u00e1 o rosto do Brasil redesenhado pela tempestade? Acessar PDF  </li> </ul>"},{"location":"consciencia/","title":"Consci\u00eancia","text":"<p>N\u00e3o fa\u00e7a julgamentos acerca das atitudes alheias, muito menos condene o que lhe parece ser errado.</p> <p>N\u00e3o critique a fim de destruir ou desmoralizar algu\u00e9m por ter comportamento e opini\u00e3o contr\u00e1ria.</p> <p>Busque a nobreza da alma sendo humilde e compassivo. </p> <p>Instrua-se com o evangelho de Jesus e se fortale\u00e7a com atos de amor e caridade, seja indulgente para com as imperfei\u00e7\u00f5es dos semelhantes. </p> <p>Auxilie fraternalmente, ajude o outro a melhorar, ame verdadeiramente.</p> <p>Tenha consci\u00eancia dos atos, o que se faz ao pr\u00f3ximo agrada ou desagrada o Pai Alt\u00edssimo que est\u00e1 no c\u00e9us.</p> <p>Aloha \u2728\ufe0f </p>"},{"location":"huna/","title":"7 Princ\u00edpios da Vida","text":""},{"location":"huna/#filosofia-huna","title":"Filosofia Huna","text":"<p>Aplique-os para Criar sua Realidade. Como esses princ\u00edpios havaianos de huna afetam sua vida.</p> <p>Huna \u00e9 uma palavra que significa \"conhecimento secreto\" ou \"oculto\" no havaiano. Refere-se a uma antiga filosofia de vida que foi desenvolvida pelos ancestrais dos havaianos atuais na Polin\u00e9sia.</p> <p>Huna n\u00e3o \u00e9 uma religi\u00e3o, mas uma maneira de entender e viver em harmonia consigo mesmo, com os outros e com a natureza. Huna tem sete princ\u00edpios que podem ajud\u00e1-lo a criar sua pr\u00f3pria realidade, curar a si mesmo e aos outros e alcan\u00e7ar seus objetivos.</p>"},{"location":"huna/#ike","title":"IKE","text":"<p>O mundo \u00e9 o que voc\u00ea pensa que \u00e9.</p> <p>Esse princ\u00edpio lembra que seus pensamentos e cren\u00e7as moldam sua percep\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia da realidade. Voc\u00ea pode optar por ver o mundo como um lugar amig\u00e1vel ou hostil, como fonte de alegria ou dor, como um lugar de abund\u00e2ncia ou escassez. Ao mudar seus pensamentos, voc\u00ea pode mudar sua realidade.</p>"},{"location":"huna/#kala","title":"KALA","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 limites, tudo \u00e9 poss\u00edvel.</p> <p>Este princ\u00edpio incentiva voc\u00ea a expandir seus horizontes e superar seus medos e d\u00favidas. N\u00e3o h\u00e1 limites reais para o que voc\u00ea pode fazer ou ser, exceto aqueles que voc\u00ea imp\u00f4s a si mesmo. Ao se libertar de cren\u00e7as limitantes, voc\u00ea pode se abrir para infinitas possibilidades.</p>"},{"location":"huna/#maquia","title":"MAQUIA","text":"<p>A energia flui para onde a aten\u00e7\u00e3o vai.</p> <p>Esse princ\u00edpio implica que, seja l\u00e1 o que voc\u00ea focar, voc\u00ea atrai. Sua aten\u00e7\u00e3o \u00e9 como um \u00edm\u00e3 que atrai energia e eventos para voc\u00ea. Ao direcionar sua aten\u00e7\u00e3o para o que voc\u00ea deseja, voc\u00ea pode criar resultados positivos. Ao evitar pensamentos e distra\u00e7\u00f5es negativos, voc\u00ea pode economizar sua energia e evitar resultados indesejados.</p>"},{"location":"huna/#manawa","title":"MANAWA","text":"<p>Agora \u00e9 o momento do poder.</p> <p>Este princ\u00edpio enfatiza a import\u00e2ncia de viver no momento presente. O passado e o futuro n\u00e3o t\u00eam poder real sobre voc\u00ea, porque voc\u00ea s\u00f3 pode agir e mudar no momento presente. Ao estar plenamente consciente e engajado no momento presente, voc\u00ea pode acessar nosso poder interior e fazer o melhor uso poss\u00edvel do seu tempo.</p>"},{"location":"huna/#aloha","title":"ALOHA","text":"<p>Amar \u00e9 ser feliz.</p> <p>Este princ\u00edpio expressa a ess\u00eancia do esp\u00edrito havaiano de amor e compaix\u00e3o. Aloha significa compartilhar alegria e energia da vida com os outros, ser gentil e respeitoso, apreciar e aceitar a diversidade, perdoar e curar feridas, viver em harmonia e paz.</p>"},{"location":"huna/#mana","title":"MANA","text":"<p>Toda a energia vem de dentro.</p> <p>Este princ\u00edpio revela a fonte de sua verdadeira for\u00e7a e potencial. Mana \u00e9 a for\u00e7a vital universal que flui atrav\u00e9s de tudo. Voc\u00ea tem acesso a esse poder dentro de si mesmo e pode aument\u00e1-lo confiando em si mesmo, sendo confiante e assertivo, expressando sua criatividade e talentos, assumindo a responsabilidade por suas a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"huna/#pono","title":"PONO","text":"<p>Efic\u00e1cia \u00e9 a medida da verdade.</p> <p>Este princ\u00edpio o guia a encontrar o que funciona melhor para voc\u00ea e outras pessoas. N\u00e3o h\u00e1 verdade absoluta ou maneira correta de fazer as coisas, apenas o que \u00e9 eficaz ou ineficaz para alcan\u00e7ar os resultados desejados. Ao ser flex\u00edvel e adapt\u00e1vel, experimentando e aprendendo com o feedback, alinhando suas a\u00e7\u00f5es aos seus valores, voc\u00ea pode encontrar o que \u00e9 pono para voc\u00ea.</p> <p>Esses sete princ\u00edpios de Huna oferecem uma maneira simples, por\u00e9m profunda, de viver uma vida gratificante e significativa. Ao aplic\u00e1-los em sua vida di\u00e1ria, voc\u00ea pode moldar sua realidade de acordo com sua vis\u00e3o mais alta, curar a si mesmo e aos outros da dor f\u00edsica e emocional e atingir seus objetivos com facilidade e gra\u00e7a. \ud83d\udcab </p> <p>Aloha \u2728\ufe0f </p>"},{"location":"sabedoria-viking/","title":"Sabedoria Viking","text":""},{"location":"sabedoria-viking/#227-citacoes-proverbios-poemas-e-passagens-viking","title":"227 cita\u00e7\u00f5es, prov\u00e9rbios, poemas e passagens viking","text":"<p>Eles cont\u00eam a sabedoria de um povo lend\u00e1rio e conhecedor, que para a maioria de n\u00f3s conjura vis\u00f5es de guerra, aventura e conquista.</p> <p>E enquanto eles eram guerreiros implac\u00e1veis, e certamente uma for\u00e7a a ser reconhecida, os vikings possuiam sabedoria e intelig\u00eancia que costumam ser esquecidas. A experi\u00eancia gera conhecimento, e essas almas corajosas n\u00e3o tiveram escassez de fa\u00e7anhas para tirar importantes li\u00e7\u00f5es de vida.</p> <p>Ent\u00e3o, veja as melhores cita\u00e7\u00f5es vikings antigas, completas com explica\u00e7\u00f5es e insights para ajud\u00e1-lo a trabalhar com a orienta\u00e7\u00e3o viking em sua pr\u00f3pria vida. Habite essas antigas cita\u00e7\u00f5es vikings, prov\u00e9rbios, prov\u00e9rbios e poemas e use as li\u00e7\u00f5es duradouras para melhorar a si mesmo e conquistar seu trono em Valhalla!</p> <p>Os vikings eram um povo germ\u00e2nico que viveu na Escandin\u00e1via do s\u00e9culo VIII ao XI. Eles foram idolatrados, glorificados e imortalizados ao longo da hist\u00f3ria, mas nos \u00faltimos anos, por programas de TV como Vikings e filmes como How to Train Your Dragon. E essas cita\u00e7\u00f5es viking cumprem as imagens que os vikings conjuram.. Eles s\u00e3o profundos, profundos e perspicazes. Eles cobrem uma ampla gama de t\u00f3picos / interesses, mas todos inspiram voc\u00ea. seja um homem melhor (de uma forma ou de outra).</p> <ul> <li>146 Melhores Cita\u00e7\u00f5es &amp; Prov\u00e9rbios Viking</li> <li>70 Cita\u00e7\u00f5es e Prov\u00e9rbios N\u00f3rdicos</li> <li>26 Melhores Cita\u00e7\u00f5es de Havamal</li> </ul>"},{"location":"sabedoria-viking/#1-muita-cerveja-e-o-coracao-de-um-homem-estao-abertos-para-todos-verem","title":"1. Muita cerveja e o cora\u00e7\u00e3o de um homem est\u00e3o abertos para todos verem.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.151</p> <p>N\u00e3o seja o palha\u00e7o b\u00eabado da festa. Voc\u00ea pode dizer algo de que se arrepende.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#2-melhor-lutar-e-cair-do-que-viver-sem-esperanca","title":"2. Melhor lutar e cair do que viver sem esperan\u00e7a.","text":"<p>~ Volsunga, c.12</p> <p>O fracasso \u00e9 melhor do que n\u00e3o tentar. Pelo menos voc\u00ea aprende com seus erros.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#3-o-mal-e-o-resultado-de-deixar-o-medo-governar-suas-acoes","title":"3. O mal \u00e9 o resultado de deixar o medo governar suas a\u00e7\u00f5es.","text":"<p>~ A saga de Harald Hardrade, c.46</p> <p>Nada de bom vem de deixar suas preocupa\u00e7\u00f5es atrapalharem seu caminho. Seja ousado e empurre para tr\u00e1s.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#4-onde-estao-os-ouvidos-de-lobo-os-dentes-de-lobo-estao-proximos","title":"4. Onde est\u00e3o os ouvidos de lobo, os dentes de lobo est\u00e3o pr\u00f3ximos.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.19</p> <p>Fique ciente do seu entorno. Fumar geralmente significa fogo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#5-mal-e-tirar-amor-da-esposa-de-outro-homem","title":"5. Mal \u00e9 tirar amor da esposa de outro homem.","text":"<p>~ Volsunga, c.21</p> <p>N\u00e3o deixe a lux\u00faria dominar sua moral.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#6-parentes-a-parentes-devem-ser-verdadeiros","title":"6. Parentes a parentes devem ser verdadeiros.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.186</p> <p>Mantenha-se fiel \u00e0s pessoas que voc\u00ea considera queridas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#7-tomar-grandes-resolucoes-e-depois-coloca-las-de-lado-so-termina-em-desonra","title":"7. Tomar grandes resolu\u00e7\u00f5es e depois coloc\u00e1-las de lado s\u00f3 termina em desonra.","text":"<p>~ Saga do rei Olaf Trygvisson, c.9</p> <p>N\u00e3o morda mais do que voc\u00ea pode mastigar. Desistir pode ser mais vergonhoso do que nunca come\u00e7ar. Seja realista em seus empreendimentos.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#8-aguarde-seu-proprio-julgamento-e-nao-o-que-os-outros-dizem","title":"8. Aguarde seu pr\u00f3prio julgamento e n\u00e3o o que os outros dizem.","text":"<p>~ Gudmundur Jonsson</p> <p>N\u00e3o deixe que as percep\u00e7\u00f5es de outras pessoas sobre voc\u00ea afetem quem voc\u00ea \u00e9.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#9-lute-contra-seus-inimigos-no-campo-nem-seja-queimado-em-sua-casa","title":"9. Lute contra seus inimigos no campo, nem seja queimado em sua casa.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.21</p> <p>Enfrente seus desafios de frente, em vez de esperar que eles o encontrem.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#10-nao-tema-a-morte-pois-a-hora-da-sua-destruicao-esta-pronta-e-ninguem-pode-escapar-dela","title":"10. N\u00e3o tema a morte, pois a hora da sua destrui\u00e7\u00e3o est\u00e1 pronta e ningu\u00e9m pode escapar dela.","text":"<p>~ Volunga Saga, c.5</p> <p>Habitar na sua mortalidade n\u00e3o mudar\u00e1 o inevit\u00e1vel. Viva por cada dia e aprecie o tempo que voc\u00ea recebe.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#11-quando-os-homens-encontram-inimigos-na-luta-melhor-e-o-coracao-robusto-do-que-a-espada-afiada","title":"11. Quando os homens encontram inimigos na luta, melhor \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o robusto do que a espada afiada.","text":"<p>~ Volsunga, c.19</p> <p>Suas ferramentas s\u00f3 podem lev\u00e1-lo at\u00e9 agora. \u00c9 a sua atitude que faz a diferen\u00e7a real.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#12-muitas-vezes-nao-sao-os-numeros-que-vencem-a-vitoria-mas-aqueles-que-avancam-com-mais-vigor","title":"12. Muitas vezes, n\u00e3o s\u00e3o os n\u00fameros que vencem a vit\u00f3ria, mas aqueles que avan\u00e7am com mais vigor.","text":"<p>~ A saga de Thrond of Gate, c.19</p> <p>N\u00e3o se deixe intimidar quando as probabilidades estiverem contra voc\u00ea. Um guerreiro voraz pode dominar dez homens ap\u00e1ticos.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#13-com-muitos-que-chegam-ao-poder-e-a-honra-o-orgulho-acompanha-a-promocao","title":"13. Com muitos que chegam ao poder e \u00e0 honra, o orgulho acompanha a promo\u00e7\u00e3o.","text":"<p>~ A saga de Magnus, o bom, c.8</p> <p>Acredite em si mesmo e voc\u00ea ter\u00e1 sucesso. A confian\u00e7a percorre um longo caminho neste mundo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#14-mesmo-na-bainha-a-espada-deve-ser-afiada-assim-tambem-a-mente-e-o-espirito-devem-estar-dentro-do-corpo","title":"14. Mesmo na bainha, a espada deve ser afiada - assim tamb\u00e9m a mente e o esp\u00edrito devem estar dentro do corpo.","text":"<p>Onde quer que voc\u00ea esteja na vida, n\u00e3o se esque\u00e7a de cuidar de sua mente e bem-estar espiritual.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#15-somente-o-escravo-leva-vinganca-instantanea-o-covarde-nunca","title":"15. Somente o escravo leva vingan\u00e7a instant\u00e2nea; o covarde nunca.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.15</p> <p>As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o frequentemente governadas por emo\u00e7\u00f5es. Lide com seus neg\u00f3cios em tempo h\u00e1bil, mas saiba quando exercitar a conten\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#16-apenas-um-covarde-espera-ser-levado-como-um-cordeiro-da-dobra-ou-uma-raposa-de-uma-armadilha","title":"16. Apenas um covarde espera ser levado como um cordeiro da dobra ou uma raposa de uma armadilha.","text":"<p>~ Laxdaela Saga, c.40</p> <p>N\u00e3o se coloque em perigo. Se voc\u00ea estiver em uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, tome medidas para corrigi-lo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#17-ninguem-e-um-tolo-total-se-sabe-quando-segurar-a-lingua","title":"17. Ningu\u00e9m \u00e9 um tolo total se sabe quando segurar a l\u00edngua.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.88</p> <p>Muitas palavras podem levar \u00e0 vergonha. Saiba quando manter a boca fechada.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#18-nem-toda-nuvem-que-escurece-o-dia-traz-chuva","title":"18. Nem toda nuvem que escurece o dia traz chuva.","text":"<p>~ Heitharvega Saga, c.7</p> <p>Tempos dif\u00edceis v\u00e3o acontecer, mas h\u00e1 uma luz no fim do t\u00fanel.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#19-nada-de-bom-pode-acontecer-com-pessoas-que-quebram-seus-votos-solenes","title":"19. Nada de bom pode acontecer com pessoas que quebram seus votos solenes.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.6</p> <p>Mantenha suas promessas - n\u00e3o importa o qu\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#20-e-abandonar-a-honra-e-a-integridade-em-troca-de-injustica-e-ganancia","title":"20. \u00c9 abandonar a honra e a integridade em troca de injusti\u00e7a e gan\u00e2ncia.","text":"<p>~ Bandamanna Saga, c.10</p> <p>Fique forte em suas convic\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o deixe a tenta\u00e7\u00e3o mudar sua boa natureza.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#21-nao-deixe-sua-mente-ficar-muito-irritada-por-homens-imprudentes-em-reunioes-prolongadas-de-pessoas-pois-muitas-vezes-falam-pior-do-que-querem-para-que-nao-sejas-chamado-de-covarde-e-pensa-que-es-como-e-dito-mate-um-desses-em-outro-dia-e-assim-recompensar-sua-conversa-feia","title":"21. N\u00e3o deixe sua mente ficar muito irritada por homens imprudentes em reuni\u00f5es prolongadas de pessoas; pois muitas vezes falam pior do que querem; para que n\u00e3o sejas chamado de covarde, e pensa que \u00e9s como \u00e9 dito; mate um desses em outro dia, e assim recompensar sua conversa feia.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.21</p> <p>N\u00e3o deixe que pessoas negativas tirem o melhor de voc\u00ea. Ignore-os para n\u00e3o lhes dar a satisfa\u00e7\u00e3o de v\u00ea-lo empurrado para o limite.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#22-ha-mais-honra-em-acumular-pouco-a-pouco-do-que-em-alcancar-o-ceu-e-acabar-de-brucos","title":"22. H\u00e1 mais honra em acumular pouco a pouco do que em alcan\u00e7ar o c\u00e9u e acabar de bru\u00e7os.","text":"<p>~ Vatnsd\u00e6la Saga, c.7</p> <p>Lento e constante vence a corrida. N\u00e3o supere seus objetivos. Seja realista e continue olhando para o futuro.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#23-e-um-costume-antigo-para-os-mais-sabios-cederem","title":"23. \u00c9 um costume antigo para os mais s\u00e1bios cederem.","text":"<p>~ A saga de Harald Hardrade, c.27</p> <p>Escolha suas batalhas. \u00c0s vezes, deixar as coisas deslizarem \u00e9 o melhor curso de a\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#24-muitas-vezes-ha-arrependimento-por-dizer-demais-e-raramente-se-arrepende-de-ter-dito-muito-pouco","title":"24. Muitas vezes, h\u00e1 arrependimento por dizer demais e raramente se arrepende de ter dito muito pouco.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.7</p> <p>Saiba quando permanecer em sil\u00eancio. \u00c9 melhor ficar calado e ser considerado um tolo do que abrir a boca e remover todas as d\u00favidas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#25-as-acoes-de-uma-pessoa-geralmente-sao-piores-que-suas-intencoes","title":"25. As a\u00e7\u00f5es de uma pessoa geralmente s\u00e3o piores que suas inten\u00e7\u00f5es.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.10</p> <p>Tente julgar as pessoas com base no que elas pretendem fazer. Todo mundo comete erros e geralmente n\u00e3o \u00e9 malicioso.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#26-teimosia-traz-maior-humilhacao-ou-maior-honra","title":"26. Teimosia traz maior humilha\u00e7\u00e3o ou maior honra.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.10</p> <p>Ficar com suas armas pode ter resultados positivos ou negativos. Escolha suas lutas amplamente.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#27-quando-a-verdade-e-a-justica-sao-diferentes-do-que-e-lei-e-melhor-seguir-a-verdade-e-a-justica","title":"27. Quando a verdade e a justi\u00e7a s\u00e3o diferentes do que \u00e9 lei, \u00e9 melhor seguir a verdade e a justi\u00e7a.","text":"<p>~ Bandamanna Saga, c.6</p> <p>Siga sua pr\u00f3pria b\u00fassola moral, mesmo que ela v\u00e1 contra o gr\u00e3o.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#28-hoje-uma-pessoa-nao-deve-concordar-com-o-que-se-arrependera-amanha","title":"28. Hoje, uma pessoa n\u00e3o deve concordar com o que se arrepender\u00e1 amanh\u00e3.","text":"<p>~ Bandamanna Saga, c.10</p> <p>N\u00e3o seja apressado. Cuide do seu eu futuro e n\u00e3o concorde em fazer algo se voc\u00ea realmente n\u00e3o quiser.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#29-a-sabedoria-e-bem-vinda-de-onde-quer-que-venha","title":"29. A sabedoria \u00e9 bem-vinda de onde quer que venha.","text":"<p>~ Bandamanna Saga, c.10</p> <p>Fique ensin\u00e1vel. Mantenha a mente aberta e tente aprender com todos os tipos de situa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#30-o-ouro-e-pouco-conforto-para-o-parente-morto","title":"30. O ouro \u00e9 pouco conforto para o parente morto.","text":"<p>~ Saga de \u00d6rvar Odd, c.11</p> <p>Nenhuma quantidade de riqueza \u00e9 mais valiosa que uma vida humana.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#31-nunca-trapaceie-seu-mestre","title":"31. Nunca trapaceie seu mestre.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.86</p> <p>Seja sempre bom com quem cuida de voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#32-quem-nao-pode-defender-a-riqueza-que-tem-deve-morrer-ou-compartilhar-com-o-veiculo-espacial-ousado","title":"32. Quem n\u00e3o pode defender a riqueza que tem deve morrer ou compartilhar com o ve\u00edculo espacial ousado.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.6</p> <p>Se voc\u00ea n\u00e3o pode proteger o que \u00e9 seu, n\u00e3o se surpreenda se for retirado.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#33-grandes-acoes-e-mas-acoes-geralmente-caem-dentro-da-sombra-um-do-outro","title":"33. Grandes a\u00e7\u00f5es e m\u00e1s a\u00e7\u00f5es geralmente caem dentro da sombra um do outro.","text":"<p>~ Saga de Gisli Sursson, c.17</p> <p>H\u00e1 uma linha t\u00eanue entre o bem e o mal. Pise com cuidado.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#34-ao-se-afastar-das-viagens-proteja-se-bem-nao-pegue-o-porto-perto-da-estrada-para-assim-habitar-muitas-luzes-doentes-para-a-perplexidade-masculina","title":"34. Ao se afastar das viagens, proteja-se bem. N\u00e3o pegue o porto perto da estrada para, assim, habitar muitas luzes doentes para a perplexidade masculina.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.21</p> <p>Seja cauteloso ao viajar e cuide-se. N\u00e3o se coloque em perigo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#35-quem-pode-dizer-que-tristeza-as-pessoas-aparentemente-despreocupadas-carregam-ate-o-fim-de-sua-vida","title":"35. Quem pode dizer que tristeza as pessoas aparentemente despreocupadas carregam at\u00e9 o fim de sua vida.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.24</p> <p>Voc\u00ea nunca sabe o que realmente est\u00e1 acontecendo com algu\u00e9m. \u00c0s vezes, aqueles que parecem mais felizes do lado de fora carregam os maiores encargos.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#36-nao-confie-nele-cujo-pai-irmao-ou-outro-parente-voce-matou-nao-importa-quao-jovem-ele-seja-pois-muitas-vezes-cresce-o-lobo-na-crianca","title":"36. N\u00e3o confie nele cujo pai, irm\u00e3o ou outro parente voc\u00ea matou, n\u00e3o importa qu\u00e3o jovem ele seja, pois muitas vezes cresce o lobo na crian\u00e7a.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.21</p> <p>Se voc\u00ea prejudicou algu\u00e9m, pode voltar para mord\u00ea-lo. Seja cauteloso com aqueles que se associam \u00e0 pessoa que voc\u00ea machucou.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#37-melhor-morrer-com-honra-do-que-viver-com-vergonha","title":"37. Melhor morrer com honra do que viver com vergonha.","text":"<p>~ A saga dos Jomsvikings, c.23,</p> <p>No final, como voc\u00ea viveu sua vida \u00e9 a coisa mais importante.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#38-um-covarde-ferido-esta-baixo","title":"38. Um covarde ferido est\u00e1 baixo.","text":"<p>~ A saga de Thorstein, atingida por funcion\u00e1rios</p> <p>Levante-se o rosto da adversidade Quando voc\u00ea estiver lutando, lute mais.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#39-muitas-vezes-quando-o-inimigo-que-ele-conhece-ele-nao-e-o-mais-corajoso-de-todos","title":"39. Muitas vezes, quando o inimigo que ele conhece, ele n\u00e3o \u00e9 o mais corajoso de todos.","text":"<p>~ Fafnismal 17</p> <p>Tente ser autoconsciente. N\u00e3o deixe o orgulho obscurecer seu julgamento.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#40-quem-ofende-um-homem-mais-poderoso-dificilmente-pode-esperar-usar-muito-mais-camisas-novas","title":"40. Quem ofende um homem mais poderoso dificilmente pode esperar usar muito mais camisas novas.","text":"<p>~ A saga de Thorstein, atingida por funcion\u00e1rios</p> <p>Trate aqueles em posi\u00e7\u00f5es de autoridade com respeito. Voc\u00ea n\u00e3o quer irritar a pessoa errada.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#41-ele-nao-cai-em-quem-os-verdadeiros-amigos-ajudam-a-avancar-em-seu-caminho","title":"41. Ele n\u00e3o cai em quem os verdadeiros amigos ajudam a avan\u00e7ar em seu caminho.","text":"<p>~ Saga de Egil, c.67</p> <p>\u00c9 muito mais dif\u00edcil falhar quando voc\u00ea tem amigos leais que est\u00e3o de costas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#42-preste-atencao-aos-mortos-doentes-mortos-no-mar-ou-mortos-por-palavras-trate-seus-corpos-com-respeito-e-veja-que-eles-sao-postos-para-descansar-com-respeito","title":"42. Preste aten\u00e7\u00e3o aos mortos, doentes, mortos no mar ou mortos por palavras; trate seus corpos com respeito e veja que eles s\u00e3o postos para descansar com respeito.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.21</p> <p>Seja bom com os menos afortunados que voc\u00ea. Trate os mortos com respeito.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#43-se-voce-ouvir-a-palavra-do-tolo-de-um-homem-bebado-nao-se-esforce-com-aquele-que-esta-bebado-com-bebida-e-sem-sentido-pois-muitas-vezes-apenas-o-mal-e-a-desgraca-saem-de-tais-coisas","title":"43. Se voc\u00ea ouvir a palavra do tolo de um homem b\u00eabado, n\u00e3o se esforce com aquele que est\u00e1 b\u00eabado com bebida e sem sentido, pois muitas vezes apenas o mal e a desgra\u00e7a saem de tais coisas.","text":"<p>~ Volsunga, c.21</p> <p>Saiba quando largar a garrafa e escolha sua empresa com sabedoria.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#44-o-homem-corajoso-deve-lutar-e-vencer-embora-possa-estar-sem-graca","title":"44. O homem corajoso deve lutar e vencer, embora possa estar sem gra\u00e7a.","text":"<p>~ Fafnismal 28</p> <p>Voc\u00ea pode realizar qualquer coisa se voc\u00ea se dedicar a isso - mesmo que n\u00e3o esteja t\u00e3o bem equipado quanto os outros.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#45-tudo-o-que-as-pessoas-precisam-para-se-levantar-contra-a-tirania-e-um-lider-ousado-o-suficiente-para-pegar-a-bandeira","title":"45. Tudo o que as pessoas precisam para se levantar contra a tirania \u00e9 um l\u00edder ousado o suficiente para pegar a bandeira.","text":"<p>~ A saga de Harald Hardrade, c.45</p> <p>Apenas uma pessoa corajosa pode causar um enorme impacto. Uma fa\u00edsca pode come\u00e7ar um fogo estrondoso.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#46-o-que-tem-um-comeco-ruim-provavelmente-tera-um-final-ruim","title":"46. O que tem um come\u00e7o ruim provavelmente ter\u00e1 um final ruim.","text":"<p>~ Saga de Hen-Thorir, c.4</p> <p>Sempre comece com o p\u00e9 direito. As primeiras etapas de qualquer projeto estabeleceram um precedente para o restante.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#47-eu-vou-fazer-o-errado-e-deixar-o-certo-desfeito","title":"47. Eu vou fazer o errado e deixar o certo desfeito.","text":"<p>~ Kr\u00f3ka-refs Saga, c.3</p> <p>Escolha suas a\u00e7\u00f5es com cuidado.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#48-nao-se-deve-perguntar-mais-do-que-seria-considerado-adequado","title":"48. N\u00e3o se deve perguntar mais do que seria considerado adequado.","text":"<p>~ Kr\u00f3ka-refs Saga, c.10</p> <p>N\u00e3o pe\u00e7a mais do que voc\u00ea precisa.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#49-muitas-vezes-o-que-acontece-com-a-maioria-dos-outros-acontecera-com-voce","title":"49. Muitas vezes, o que acontece com a maioria dos outros acontecer\u00e1 com voc\u00ea.","text":"<p>~ Saga Eyrbyggja, c.32</p> <p>Aprenda com as experi\u00eancias de outras pessoas. Voc\u00ea \u00e9 t\u00e3o suscet\u00edvel a suas maldi\u00e7\u00f5es e b\u00ean\u00e7\u00e3os.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#50-nao-espere-avancar-com-um-pano-de-vela-fragil","title":"50. N\u00e3o espere avan\u00e7ar com um pano de vela fr\u00e1gil.","text":"<p>~ Saga Eyrbyggja, c.20</p> <p>Se voc\u00ea n\u00e3o possui as ferramentas adequadas, \u00e9 dif\u00edcil fazer o trabalho corretamente.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#51-melhor-um-breve-feitico-de-honra-do-que-uma-longa-regra-de-vergonha","title":"51. Melhor um breve feiti\u00e7o de honra do que uma longa regra de vergonha.","text":"<p>~ Laxdaela Saga, c.29</p> <p>Qualidade sobre quantidade A gl\u00f3ria vem de fazer as coisas pelas raz\u00f5es certas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#52-ha-maior-consolo-do-que-dinheiro","title":"52. H\u00e1 maior consolo do que dinheiro.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.47</p> <p>H\u00e1 coisas mais importantes e mais gratificantes que a riqueza.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#53-ele-e-um-homem-sabio-que-se-conhece","title":"53. Ele \u00e9 um homem s\u00e1bio que se conhece.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.7</p> <p>Reconhe\u00e7a suas caracter\u00edsticas positivas e negativas. Conhecer a si mesmo \u00e9 a chave para o auto-aperfei\u00e7oamento.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#54-o-mal-cresce-do-mal","title":"54. O mal cresce do mal.","text":"<p>~ Saga de Hen-Thorir, c.13</p> <p>O mal \u00e9 auto-perpetuado. Pare com isso na sua fonte.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#55-a-palavra-carrega-embora-a-boca-fique-parada","title":"55. A palavra carrega, embora a boca fique parada.","text":"<p>~ Saga Vapnfir\u00f0inga, c.3</p> <p>As palavras podem voltar para assombr\u00e1-lo muito depois de diz\u00ea-las.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#56-lento-e-certo","title":"56. Lento e certo.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.44</p> <p>N\u00e3o se apresse nas coisas. N\u00e3o se apresse e fa\u00e7a o que \u00e9 certo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#57-deixe-as-feridas-de-outra-pessoa-serem-o-seu-aviso","title":"57. Deixe as feridas de outra pessoa serem o seu aviso.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.37</p> <p>Aprenda com os erros dos outros.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#58-todo-homem-deve-arar-seu-proprio-sulco","title":"58. Todo homem deve arar seu pr\u00f3prio sulco.","text":"<p>~ Vapnfir\u00f0inga Saga, c.5</p> <p>N\u00e3o espere que outras pessoas fa\u00e7am seu trabalho por voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#59-bravura-e-metade-da-vitoria","title":"59. Bravura \u00e9 metade da vit\u00f3ria.","text":"<p>~ A saga de Harald Hardrade, c.103</p> <p>Superar seu medo inicial costuma ser o passo mais dif\u00edcil. Conquiste suas preocupa\u00e7\u00f5es, e o resto parecer\u00e1 f\u00e1cil.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#60-mau-conselho-chega-a-um-fim-ruim","title":"60. Mau conselho chega a um fim ruim.","text":"<p>~ A saga de Magnus Barefoot, c.6</p> <p>Tenha cuidado com quem voc\u00ea pede conselhos. Procure orienta\u00e7\u00e3o apenas daqueles que voc\u00ea respeita.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#61-os-ousados-conseguem-onde-quer-que-vao","title":"61. Os ousados conseguem onde quer que v\u00e3o.","text":"<p>~ A saga de Magnus Barefoot, c.8</p> <p>O medo tende a ser o maior obst\u00e1culo Quem supera a apreens\u00e3o \u00e9 quem consegue.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#62-se-as-palavras-deixam-os-labios-elas-viajam","title":"62. Se as palavras deixam os l\u00e1bios, elas viajam.","text":"<p>~ Saga Fljotsdale, c.11</p> <p>Escolha suas palavras com sabedoria. As pessoas fofocam.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#63-errado-gera-errado","title":"63. Errado gera errado.","text":"<p>~ Saga Fljotsdale, c.16</p> <p>Dois erros n\u00e3o d\u00e3o certo. Pegue a estrada principal.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#64-muitos-sao-sabios-apos-o-evento","title":"64. Muitos s\u00e3o s\u00e1bios ap\u00f3s o evento.","text":"<p>~ Saga Fljotsdale, c.19</p> <p>A retrospectiva \u00e9 2020. Aprenda com o passado e n\u00e3o repita erros.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#65-o-conselho-dos-tolos-e-quanto-mais-equivocados-mais-eles-existem","title":"65. O conselho dos tolos \u00e9 quanto mais equivocados, mais eles existem.","text":"<p>~ Laxdaela Saga, c.21</p> <p>Uma c\u00e2mara de eco de pessoas tolas s\u00f3 aumentar\u00e1 a tolice em dez vezes.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#66-os-numeros-nao-podem-suportar-habilidades","title":"66. Os n\u00fameros n\u00e3o podem suportar habilidades.","text":"<p>~ A saga de Harald Hardrade, c.65</p> <p>\u00c0s vezes, a quantidade supera a qualidade. At\u00e9 o espadachim mais habilidoso perder\u00e1 uma batalha contra um ex\u00e9rcito.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#67-um-lobo-faminto-e-obrigado-a-travar-uma-batalha-dificil","title":"67. Um lobo faminto \u00e9 obrigado a travar uma batalha dif\u00edcil.","text":"<p>~ Laxdaela Saga, c.19</p> <p>Uma pessoa desesperada em necessidade lutar\u00e1 mais do que quem tem tudo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#68-uma-pessoa-deve-exibir-frith-o-que-quer-que-venha-embora-muitos-desejem-o-bem-o-mal-e-muitas-vezes-o-mais-poderoso","title":"68. Uma pessoa deve exibir frith o que quer que venha. Embora muitos desejem o bem, o mal \u00e9 muitas vezes o mais poderoso.","text":"<p>~ Atlamol en Gronlenzku 34</p> <p>Tente manter uma atitude positiva, mesmo em tempos de dificuldade. Espero o melhor enquanto antecipa o pior.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#69-muitas-vezes-aqueles-que-vivem-muito-tempo-sao-mortos-apenas-com-palavras","title":"69. Muitas vezes, aqueles que vivem muito tempo s\u00e3o mortos apenas com palavras.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.45</p> <p>Palavras podem machucar seus sentimentos, mas n\u00e3o podem te matar. Tente n\u00e3o ser afetado por palavras.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#70-nunca-faca-juramentos-falsos-grande-e-sombrio-e-a-recompensa-pela-quebra-de-trote","title":"70. Nunca fa\u00e7a juramentos falsos; grande e sombrio \u00e9 a recompensa pela quebra de trote.","text":"<p>~ Volsunga, c.21</p> <p>N\u00e3o fa\u00e7a promessas a menos que saiba que pode cumpri-las.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#71-um-homem-deve-ter-seus-planos-elaborados-antes-de-entrar-em-grandes-empreendimentos-ou-incitar-outros-a-eles","title":"71. Um homem deve ter seus planos elaborados antes de entrar em grandes empreendimentos ou incitar outros a eles.","text":"<p>~ A saga de Ref the Sly, c.8</p> <p>N\u00e3o coloque um plano em movimento at\u00e9 que seja totalmente pensado. Seja deliberado e direto em suas a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#72-deve-se-avisar-ate-um-troll-estupido-se-ele-se-sentar-nu-por-um-incendio","title":"72. Deve-se avisar at\u00e9 um troll est\u00fapido se ele se sentar nu por um inc\u00eandio.","text":"<p>~ Heitharvega Saga, c.14</p> <p>Todo mundo merece dec\u00eancia humana. Seja gentil mesmo com aqueles que n\u00e3o parecem merecer.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#73-o-tolo-esta-ocupado-nos-negocios-de-todos-menos-nos-seus","title":"73. O tolo est\u00e1 ocupado nos neg\u00f3cios de todos, menos nos seus.","text":"<p>~ Saga de Kormak, c.14</p> <p>Mantenha o foco em seus pr\u00f3prios assuntos e n\u00e3o interfira onde voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 bem-vindo ou necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#74-voce-dificilmente-pode-esperar-paz-para-os-causadores-de-problemas","title":"74. Voc\u00ea dificilmente pode esperar paz para os causadores de problemas.","text":"<p>~ Thesaurus Proverbiorum Medii Aevi 14 vols.Samuel Singer Kuratorium</p> <p>Aqueles que causam problemas tendem a experiment\u00e1-los tamb\u00e9m.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#75-muitos-disjuntores-de-eixos-de-batalha-sao-mais-se-gabam-do-que-cerebros","title":"75. Muitos disjuntores de eixos de batalha s\u00e3o mais se gabam do que c\u00e9rebros.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.4</p> <p>N\u00e3o se esforce para impressionar os outros. Fa\u00e7a isso porque faz sentido e beneficia voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#76-muitas-vezes-e-que-a-raiva-e-cega-a-verdade","title":"76. Muitas vezes, \u00e9 que a raiva \u00e9 cega \u00e0 verdade.","text":"<p>~ A saga do irm\u00e3o adotivo, c.22</p> <p>A raiva dificulta a imparcialidade. N\u00e3o deixe que emo\u00e7\u00f5es negativas obscure\u00e7am seu melhor julgamento.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#77-sao-eles-que-se-mantem-com-os-grandes-que-desfrutam-de-altas-honras-e-sao-mais-respeitados-que-os-outros-mas-muitas-vezes-correm-o-risco-de-suas-vidas","title":"77. S\u00e3o eles que se mant\u00eam com os grandes que desfrutam de altas honras e s\u00e3o mais respeitados que os outros, mas muitas vezes correm o risco de suas vidas.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.67</p> <p>Poder e prest\u00edgio v\u00eam com riscos. Esforce-se pela grandeza, mas tenha cuidado com os perigos que adv\u00eam do sucesso.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#78-todo-mundo-tem-algum-amigo-mesmo-entre-seus-inimigos","title":"78. Todo mundo tem algum amigo, mesmo entre seus inimigos.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.73</p> <p>Voc\u00ea nunca est\u00e1 verdadeiramente sozinho e pode ter mais em comum com seus inimigos do que pensa.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#79-melhor-e-ter-uma-posicao-mais-baixa-na-vida-e-ser-livre-do-que-ter-uma-posicao-de-poder-apenas-para-estar-sujeito-a-vontade-de-outra","title":"79. Melhor \u00e9 ter uma posi\u00e7\u00e3o mais baixa na vida e ser livre do que ter uma posi\u00e7\u00e3o de poder apenas para estar sujeito \u00e0 vontade de outra.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.79</p> <p>Dinheiro n\u00e3o \u00e9 tudo. Fa\u00e7a o que o faz feliz, mesmo que exija sacrif\u00edcio.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#80-muitos-homens-mantem-sua-palavra-de-irmao-adotivo-mas-mediocre-bem","title":"80. Muitos homens mant\u00eam sua palavra de irm\u00e3o adotivo, mas med\u00edocre bem.","text":"<p>~ A saga do filho de Thorstein Viking, c.16</p> <p>\u00c9 f\u00e1cil reivindicar amizade, mas mais dif\u00edcil de provar. Mantenha seus verdadeiros amigos t\u00e3o pr\u00f3ximos quanto a fam\u00edlia.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#81-ha-poucas-coisas-para-as-quais-uma-partida-nao-pode-ser-encontrada","title":"81. H\u00e1 poucas coisas para as quais uma partida n\u00e3o pode ser encontrada.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.86</p> <p>A maioria dos bens \u00e9 substitu\u00edvel. N\u00e3o fique obcecado com itens materiais.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#82-seja-gentil-com-amigos-e-parentes-e-nao-recompense-suas-ofensas-contra-voce-urso-e-antepassado-e-ganhe-por-si-mesmo-louvando-por-muito-tempo-os-homens","title":"82. Seja gentil com amigos e parentes, e n\u00e3o recompense suas ofensas contra voc\u00ea; urso e antepassado, e ganhe por si mesmo, louvando por muito tempo os homens.","text":"<p>~ Volsunga, c.21</p> <p>Trate bem as pessoas, mas n\u00e3o as deixe tirar proveito de sua bondade.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#83-curto-e-a-hora-de-atuar-e-longa-a-hora-de-se-banquetear","title":"83. Curto \u00e9 a hora de atuar e longa a hora de se banquetear.","text":"<p>~ A saga de Hakon, o bom, c.28</p> <p>Salte em oportunidades quando elas acontecerem. Eles s\u00e3o raros, e as recompensas geralmente s\u00e3o duradouras.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#84-quanto-mais-tempo-a-vinganca-for-prolongada-mais-satisfatoria-sera","title":"84. Quanto mais tempo a vingan\u00e7a for prolongada, mais satisfat\u00f3ria ser\u00e1.","text":"<p>~ Saga Lj\u00f3svetninga, c.13</p> <ol> <li>\u00c0s vezes, a vingan\u00e7a \u00e9 um prato melhor servido frio.</li> </ol>"},{"location":"sabedoria-viking/#85-eu-sou-o-resultado-de-ser-mais-dado-a-grandes-conversas-do-que-usar-a-inteligencia","title":"85. Eu sou o resultado de ser mais dado a grandes conversas do que usar a intelig\u00eancia.","text":"<p>~ A saga de Bjarn dos campe\u00f5es de Hitdoela, c.19</p> <p>N\u00e3o se gabar se n\u00e3o puder fazer backup.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#86-a-mao-se-volta-para-sua-habilidade-habitual-e-o-que-foi-aprendido-na-juventude-e-sempre-mais-familiar","title":"86. A m\u00e3o se volta para sua habilidade habitual, e o que foi aprendido na juventude \u00e9 sempre mais familiar.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.78</p> <p>Desenvolva habilidades agora para t\u00ea-las quando for mais velho.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#87-muitas-vezes-acontece-que-quem-fica-ferido-pela-morte-ainda-se-vinga","title":"87. Muitas vezes acontece que quem fica ferido pela morte ainda se vinga.","text":"<p>~ A hist\u00f3ria de Hreidar, o tolo</p> <p>Mesmo se voc\u00ea estiver lutando, ainda poder\u00e1 superar probabilidades imposs\u00edveis.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#88-pode-correr-bem-a-principio-para-aqueles-que-tentam-dominar-os-outros-mas-podem-achar-as-coisas-mais-dificeis-com-o-passar-do-tempo","title":"88. Pode correr bem a princ\u00edpio, para aqueles que tentam dominar os outros, mas podem achar as coisas mais dif\u00edceis com o passar do tempo.","text":"<p>~ Gu\u00f0mundur J\u00f3nsson</p> <p>O orgulho vem antes da queda. Embora pessoas vaidosas possam ter sucesso tempor\u00e1rio, elas acabam caindo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#89-o-palacio-do-rei-e-um-lugar-facil-de-entrar-mas-dificil-de-sair","title":"89. O pal\u00e1cio do rei \u00e9 um lugar f\u00e1cil de entrar, mas dif\u00edcil de sair.","text":"<p>~ Saga de Egil, c.69</p> <p>Tente n\u00e3o cobi\u00e7ar os bens de outras pessoas. Aprecie a riqueza quando a tiver e mantenha uma atitude positiva quando n\u00e3o o fizer.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#90-raramente-uma-viagem-vai-bem-se-os-homens-estiverem-em-desacordo","title":"90. Raramente uma viagem vai bem se os homens estiverem em desacordo.","text":"<p>~ A saga do irm\u00e3o adotivo ,, c.20</p> <p>Lutar machuca todos, inclusive voc\u00ea. Seja um jogador da equipe para o bem maior de todos.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#91-pois-quem-vem-entre-muitos-um-dia-descobrira-que-ninguem-e-ate-agora-o-mais-poderoso-de-todos","title":"91. Pois quem vem entre muitos, um dia descobrir\u00e1 que ningu\u00e9m \u00e9 at\u00e9 agora o mais poderoso de todos.","text":"<p>~ Volsunga, c.18</p> <p>Mesmo a pessoa mais forte n\u00e3o consegue enfrentar um ex\u00e9rcito inteiro sozinha.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#92-quanto-mais-pessoas-atrapalharem-dois-coracoes-que-anseiam-um-pelo-outro-mais-quente-sera-a-chama-do-amor","title":"92. Quanto mais pessoas atrapalharem dois cora\u00e7\u00f5es que anseiam um pelo outro, mais quente ser\u00e1 a chama do amor.","text":"<p>~ A hist\u00f3ria de Viglund, a feira, c.11</p> <p>Muitas vezes queremos o que n\u00e3o podemos ter. N\u00e3o tente parar o amor, porque ele s\u00f3 ficar\u00e1 mais forte.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#93-pois-com-a-lei-nossa-terra-sera-edificada-e-colonizada-e-com-a-ilegalidade-desperdicada-e-estragada","title":"93. Pois com a lei nossa terra ser\u00e1 edificada e colonizada, e com a ilegalidade desperdi\u00e7ada e estragada.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.69</p> <p>\u00c0s vezes, existem regras por um motivo. Fa\u00e7a parte do bem maior seguindo-os.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#94-pode-se-esperar-que-um-homem-que-tenha-muito-em-mente-nem-sempre-tenha-cuidado-o-suficiente","title":"94. Pode-se esperar que um homem que tenha muito em mente nem sempre tenha cuidado o suficiente.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.9</p> <p>Tente n\u00e3o se distrair com seus pensamentos. Mantenha o foco no presente.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#95-mais-pessoas-preferem-o-pior-lado-de-uma-historia-que-tem-duas-versoes","title":"95. Mais pessoas preferem o pior lado de uma hist\u00f3ria que tem duas vers\u00f5es.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.46</p> <p>Tome rumores com um gr\u00e3o de sal. Muitas pessoas gostam de fofocas suculentas e ter\u00e3o prazer em abra\u00e7ar uma hist\u00f3ria sobre a verdade.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#146-melhores-citacoes-proverbios-viking","title":"146 Melhores Cita\u00e7\u00f5es &amp; Prov\u00e9rbios Viking","text":"<p>Esses ditos e prov\u00e9rbios viking s\u00e3o exatamente como as cita\u00e7\u00f5es vikings acima... mas s\u00e3o mais curtos e doces.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#96-muitas-peles-justas-escondem-uma-mente-suja","title":"96. Muitas peles justas escondem uma mente suja.","text":"<p>~ Saga Eyrbyggja, c.16</p> <p>A beleza pode ser enganosa. Julgue as pessoas com base em suas a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o nas apar\u00eancias.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#97-muitas-vezes-acontece-que-as-coisas-acontecem-por-turnos","title":"97. Muitas vezes acontece que as coisas acontecem por turnos.","text":"<p>~ A saga de Thrond of Gate, c.31</p> <p>Voc\u00ea ter\u00e1 altos e baixos nesta vida. Aprecie o bem e lembre-se de que o mal n\u00e3o vai durar para sempre.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#98-e-melhor-andar-de-carroca-inteira-em-casa","title":"98. \u00c9 melhor andar de carro\u00e7a inteira em casa.","text":"<p>~ Saga de Egil, c.38</p> <p>N\u00e3o se venda a descoberto. Termine o que voc\u00ea inicia para poder aproveitar a totalidade da recompensa.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#99-cuidado-com-aqueles-que-falam-de-maneira-justa-mas-pensam-falsamente","title":"99. Cuidado com aqueles que falam de maneira justa, mas pensam falsamente.","text":"<p>~ A saga de Bjarn dos campe\u00f5es de Hitdoela, c.7</p> <p>A\u00e7\u00f5es falam mais alto que palavras.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#100-muitas-viagens-muitas-fortunas","title":"100. Muitas viagens, muitas fortunas.","text":"<p>~ Saga de Egil, c.38</p> <p>Expanda seus horizontes. Novas experi\u00eancias geralmente levam a resultados positivos.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#101-nao-ha-desculpa-para-o-homem-que-rejeita-a-verdade-uma-vez-comprovada","title":"101. N\u00e3o h\u00e1 desculpa para o homem que rejeita a verdade uma vez comprovada.","text":"<p>~ Saga de F\u00f3stbr\u0153\u00f0ra, c.23</p> <p>Esteja disposto a mudar de id\u00e9ia quando for apresentado com fatos.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#102-ha-um-tempo-para-tudo","title":"102. H\u00e1 um tempo para tudo.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.73</p> <p>Aproveite o presente. Tente n\u00e3o insistir no que o futuro pode conter. Tudo em seu tempo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#103-tudo-deve-ser-dito-a-um-amigo","title":"103. Tudo deve ser dito a um amigo.","text":"<p>~ Saga de Egil, c.56</p> <p>Confie nas pessoas pr\u00f3ximas a voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#104-fofocas-geralmente-levam-a-problemas","title":"104. Fofocas geralmente levam a problemas.","text":"<p>~ Saga de Gisli Sursson, c.9</p> <p>L\u00e1bios soltos afundam navios. N\u00e3o fale pelas costas de outras pessoas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#105-um-pequeno-passaro-faz-uma-pequena-captura","title":"105. Um pequeno p\u00e1ssaro faz uma pequena captura.","text":"<p>~ Saga Fljotsdale, c.29</p> <p>Mantenha suas expectativas razo\u00e1veis. N\u00e3o espere muito e voc\u00ea n\u00e3o ficar\u00e1 desapontado.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#106-ele-com-uma-faca-curta-deve-tentar-tente-novamente","title":"106. Ele com uma faca curta deve tentar, tente novamente.","text":"<p>~ Vapnfir\u00f0inga Saga, c.7</p> <p>N\u00e3o deixe que suas defici\u00eancias o impe\u00e7am. A perseveran\u00e7a leva ao sucesso, independentemente de quais ferramentas voc\u00ea tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o. Os rios esculpem pedras atrav\u00e9s da persist\u00eancia.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#107-todas-as-coisas-acontecem-em-tres","title":"107. Todas as coisas acontecem em tr\u00eas.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.88</p> <p>Quando a trag\u00e9dia ocorrer, mantenha os olhos abertos para mais no horizonte.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#108-colhe-uma-recompensa-ruim","title":"108. colhe uma recompensa ruim.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.62</p> <p>Tratar mal as pessoas geralmente causa problemas em sua vida.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#109-o-que-e-feito-deve-ser-dito-da-mesma-forma","title":"109. O que \u00e9 feito deve ser dito da mesma forma.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.40</p> <p>Espere que as pessoas falem de voc\u00ea e de suas a\u00e7\u00f5es com precis\u00e3o. Seja uma boa pessoa e n\u00e3o precisar\u00e1 se preocupar com o que eles dizem.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#110-nunca-chegue-ao-redor-de-uma-porta-para-a-macaneta","title":"110. Nunca chegue ao redor de uma porta para a ma\u00e7aneta.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.28</p> <p>Se voc\u00ea fizer algo da maneira errada, poder\u00e1 se machucar.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#111-leva-tempo-para-conhecer-pessoas","title":"111. Leva tempo para conhecer pessoas.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.20</p> <p>Os melhores relacionamentos levam anos para florescer. Amizades envelhecem como um bom vinho.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#112-e-melhor-nao-acreditar-no-que-ninguem-mais-acredita","title":"112. \u00c9 melhor n\u00e3o acreditar no que ningu\u00e9m mais acredita.","text":"<p>~ Saga Fljotsdale, c.25</p> <p>Confie no seu pr\u00f3ximo. Se a grande maioria pensa em algo, provavelmente est\u00e1 certa.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#113-quando-sementes-doentes-sao-semeadas-uma-colheita-doente-brota-dela","title":"113. Quando sementes doentes s\u00e3o semeadas, uma colheita doente brota dela.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.114</p> <p>Se voc\u00ea colocar a negatividade no mundo, receber\u00e1 em troca.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#114-ousadamente-os-homens-falam-a-distancia","title":"114. Ousadamente os homens falam \u00e0 dist\u00e2ncia.","text":"<p>~ Heitharvega Saga</p> <p>\u00c9 f\u00e1cil falar quando voc\u00ea sabe que n\u00e3o h\u00e1 ramifica\u00e7\u00f5es. Diga o que voc\u00ea quer dizer e o que voc\u00ea diz.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#115-melhor-e-que-as-palavras-do-homem-busquem-a-paz-quando-for-possivel","title":"115. Melhor \u00e9 que as palavras do homem busquem a paz quando for poss\u00edvel.","text":"<p>~ Heitharvega, c.35</p> <p>Evite conflitos, a menos que seja absolutamente necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#116-provavelmente-esta-doente-o-resultado-quando-as-palavras-da-calunia-voam","title":"116. Provavelmente est\u00e1 doente o resultado quando as palavras da cal\u00fania voam.","text":"<p>~ Heitharvega, c.35</p> <p>Palavras t\u00eam consequ\u00eancias. N\u00e3o diga coisas se voc\u00ea n\u00e3o estiver pronto para lidar com as repercuss\u00f5es.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#117-os-sabios-sustentam-que-a-distancia-e-a-cura-da-raiva","title":"117. Os s\u00e1bios sustentam que a dist\u00e2ncia \u00e9 a cura da raiva.","text":"<p>~ Heitharvega, c.35</p> <p>Saiba quando respirar fundo e se afastar de uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil. Evite pessoas que trazem o pior de voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#118-e-melhor-manter-o-juramento","title":"118. \u00c9 melhor manter o juramento.","text":"<p>~ A saga do filho de Thorstein Viking, c.19</p> <p>Sempre cumpra suas promessas, n\u00e3o importa o qu\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#119-variado-sera-sua-fortuna-que-se-sai-muito","title":"119. Variado ser\u00e1 sua fortuna que se sai muito.","text":"<p>~ A saga de Fridthjof the Bold, c.6</p> <p>Desviar-se do seu caminho original na vida pode ter resultados bons ou ruins.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#120-sozinho-parece-que-ele-se-apega-verdadeiramente-ao-trote-dado","title":"120. Sozinho, parece que ele se apega verdadeiramente ao trote dado.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.4</p> <p>Fazer a coisa certa pode fazer voc\u00ea se sentir sozinho \u00e0s vezes. Defenda suas convic\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#121-no-que-as-pessoas-desejam-que-logo-acreditem","title":"121. No que as pessoas desejam que logo acreditem.","text":"<p>~ Saga do rei Olaf Trygvisson, c.122</p> <p>Tente n\u00e3o deixar seus desejos influenciarem e refor\u00e7ar suas cren\u00e7as.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#122-os-comuns-sempre-amam-o-que-e-novo","title":"122. Os comuns sempre amam o que \u00e9 novo.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.33</p> <p>N\u00e3o compre o hype. S\u00f3 porque algo \u00e9 novo n\u00e3o significa que \u00e9 revolucion\u00e1rio</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#123-o-fogo-parece-mais-quente-para-um-homem-queimado","title":"123. O fogo parece mais quente para um homem queimado.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.59</p> <p>As irregularidades doem mais para aqueles que j\u00e1 foram prejudicados no passado.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#124-mendigos-sempre-querem-ser-escolhidos","title":"124. Mendigos sempre querem ser escolhidos.","text":"<p>~ Saga de \u00d6rvar Odd, c.24</p> <p>Pegue o que voc\u00ea pode conseguir. N\u00e3o seja exigente se estiver pedindo um favor.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#125-muitas-coisas-acontecem-as-vesperas","title":"125. Muitas coisas acontecem \u00e0s v\u00e9speras.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.18</p> <p>Muitas vezes, ocorr\u00eancias ruins acontecem quando escurece.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#126-um-galho-podre-sera-encontrado-em-todas-as-arvores","title":"126. Um galho podre ser\u00e1 encontrado em todas as \u00e1rvores.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.148</p> <p>Nada \u00e9 perfeito. At\u00e9 as melhores situa\u00e7\u00f5es podem ter desvantagens.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#127-a-tristeza-e-aliviada-por-ser-trazida-abertamente","title":"127. A tristeza \u00e9 aliviada por ser trazida abertamente.","text":"<p>~ A saga de Sigurd, o cruzado, e seus irm\u00e3os Eystein e Olaf, c.18</p> <p>N\u00e3o enterre suas emo\u00e7\u00f5es negativas. Encare-os de frente.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#128-baixa-a-fama-do-zombador","title":"128. Baixa a fama do zombador.","text":"<p>~ Gu\u00f0mundur J\u00f3nsson</p> <p>As pessoas que tiram sarro dos outros n\u00e3o t\u00eam reputa\u00e7\u00e3o s\u00f3lida.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#129-ele-sabe-tudo-o-que-sabe-quando-parar","title":"129. Ele sabe tudo o que sabe quando parar.","text":"<p>~ Gu\u00f0mundur J\u00f3nsson</p> <p>O tempo \u00e9 tudo. Saiba quando cham\u00e1-lo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#130-menos-dito-mais-rapido-reparado","title":"130. Menos dito, mais r\u00e1pido reparado.","text":"<p>~ Laxdaela Saga</p> <p>Palavras e pensamentos negativos causam danos. Os tempos de tentativa passam mais r\u00e1pido quando voc\u00ea para de pensar neles.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#131-as-aguias-devem-mostrar-suas-garras-apesar-de-morrerem","title":"131. As \u00e1guias devem mostrar suas garras, apesar de morrerem.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.186</p> <p>Mesmo quando voc\u00ea estiver passando por um per\u00edodo dif\u00edcil na vida, seja fiel a quem voc\u00ea \u00e9. N\u00e3o deixe a vida bater em voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#132-apenas-ociosos-esperam-ate-a-noite","title":"132. Apenas ociosos esperam at\u00e9 a noite.","text":"<p>~ Laxdaela Saga, c.35</p> <p>N\u00e3o espere para fazer algo que voc\u00ea pode fazer agora. Procrastina\u00e7\u00e3o significa apenas mais trabalho depois.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#133-os-remidos-trarao-ma-sorte","title":"133. Os remidos trar\u00e3o m\u00e1 sorte.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.45</p> <p>Maus conselhos se manifestam negativamente. Seja cauteloso ao dar ou receber aconselhamento.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#134-a-reflexao-previa-e-melhor-do-que-a-reflexao-tardia","title":"134. A reflex\u00e3o pr\u00e9via \u00e9 melhor do que a reflex\u00e3o tardia.","text":"<p>~ Vatnsd\u00e6la Saga, c.40</p> <p>Planejar com anteced\u00eancia ajuda a evitar erros dispendiosos. Voc\u00ea n\u00e3o precisa corrigir erros se nunca os cometer.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#135-um-avarento-nunca-pode-dar-um-presente-sem-um-problema","title":"135. Um avarento nunca pode dar um presente sem um problema.","text":"<p>~ Saga de Gautrek, c.1</p> <p>N\u00e3o fa\u00e7a favores com expectativa de retorno. Fa\u00e7a boas a\u00e7\u00f5es com um cora\u00e7\u00e3o puro.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#136-o-que-voce-mais-confia-pode-decepciona-lo","title":"136. O que voc\u00ea mais confia pode decepcion\u00e1-lo.","text":"<p>~ Saga Fljotsdale, c.23</p> <p>Tenha cuidado em quem voc\u00ea confia. Ser ferido por um ente querido \u00e9 muito mais doloroso do que ser ferido por um estranho ou um inimigo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#137-e-melhor-ser-traido-do-que-confiar-em-ninguem","title":"137. \u00c9 melhor ser tra\u00eddo do que confiar em ningu\u00e9m.","text":"<p>~ Saga Fljotsdale, c.13</p> <p>Embora voc\u00ea possa se decepcionar, \u00e0s vezes precisa acreditar nas pessoas. O ceticismo excessivo pode causar mais problemas do que a confian\u00e7a quebrada.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#138-e-bom-ter-duas-bocas-para-os-dois-tipos-de-fala","title":"138. \u00c9 bom ter duas bocas para os dois tipos de fala.","text":"<p>~ A saga do filho de Thorstein Viking, c.16</p> <p>Ser capaz de falar gentil e severamente, dependendo da situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#139-existem-poucos-sinais-mais-certos-de-mal-do-que-nao-saber-aceitar-o-bem","title":"139. Existem poucos sinais mais certos de mal do que n\u00e3o saber aceitar o bem.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.78</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#140-melhor-receber-um-aviso-mais-cedo-do-que-tarde","title":"140. Melhor receber um aviso mais cedo do que tarde.","text":"<p>~ Saga de Viga Glum, c.40</p> <p>N\u00e3o retire os sinais de alerta precoce. Prepare-se para resolver problemas agora.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#141-seja-avisado-pela-aflicao-de-outra-pessoa","title":"141. Seja avisado pela afli\u00e7\u00e3o de outra pessoa.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.13</p> <p>Aprenda com os erros dos outros para n\u00e3o os cometer.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#142-onde-a-falha-pode-ser-encontrada-o-bem-e-ignorado","title":"142. Onde a falha pode ser encontrada, o bem \u00e9 ignorado.","text":"<p>~ A saga de Njal, cap\u00edtulo 139</p> <p>N\u00e3o jogue o jogo da culpa. Concentre-se em solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#143-quando-um-lobo-caca-por-outro-ele-pode-comer-a-presa","title":"143. Quando um lobo ca\u00e7a por outro, ele pode comer a presa.","text":"<p>~ Laxdaela Saga, c.23</p> <p>Se algu\u00e9m fizer seu trabalho por voc\u00ea, n\u00e3o se surpreenda ou fique chateado quando receber a gl\u00f3ria e as recompensas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#144-velhos-amigos-sao-os-ultimos-a-se-separar","title":"144. Velhos amigos s\u00e3o os \u00faltimos a se separar.","text":"<p>~ A saga de Grettir, cap\u00edtulo 82</p> <p>Mantenha seus amigos mais queridos por perto, pois eles ser\u00e3o os \u00fanicos a ficar com voc\u00ea por mais tempo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#145-nada-se-aventurou-nada-ganhou","title":"145. Nada se aventurou, nada ganhou.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.5 ~ A Saga de Hrafnkel Freysgothi, c.10, BH</p> <p>Seus sonhos n\u00e3o v\u00e3o se realizar. Realiza\u00e7\u00f5es exigem a\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#146-orgulho-e-errado-geralmente-terminam-mal","title":"146. Orgulho e errado geralmente terminam mal.","text":"<p>~ Saga de Viga Glum, c.7</p> <p>Uma pessoa humilde e bem-intencionada tem mais chances de encontrar sucesso na vida.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#147-o-gado-e-como-seu-mestre","title":"147. O gado \u00e9 como seu mestre.","text":"<p>~ Saga de Viga Glum, c.13</p> <p>Pessoas influentes criam seguidores - para melhor ou para pior. Tente ser um l\u00edder que cria mudan\u00e7as positivas no mundo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#148-voce-nao-pode-fornecer-tudo","title":"148. Voc\u00ea n\u00e3o pode fornecer tudo.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.52</p> <p>N\u00e3o se espalhe muito magro. N\u00e3o carregue um fardo pesado demais para as costas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#149-o-que-os-irmaos-possuem-em-conjunto-e-melhor-visto-juntos","title":"149. O que os irm\u00e3os possuem em conjunto \u00e9 melhor visto juntos.","text":"<p>~ Saga de Gisli Sursson, c.10</p> <p>N\u00e3o tome mais posse compartilhada do que voc\u00ea merece.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#150-o-trabalho-nao-realizado-nao-precisa-de-recompensa","title":"150. O trabalho n\u00e3o realizado n\u00e3o precisa de recompensa.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.17</p> <p>Voc\u00ea n\u00e3o deve nada a menos que trabalhe para isso. N\u00e3o espere um pagamento que voc\u00ea n\u00e3o ganhou.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#151-todo-mundo-e-mestre-de-suas-proprias-palavras","title":"151. Todo mundo \u00e9 mestre de suas pr\u00f3prias palavras.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.19</p> <p>Voc\u00ea controla como \u00e9 percebido pelo que diz e como age.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#152-o-palpite-dos-sabios-e-a-verdade","title":"152. O palpite dos s\u00e1bios \u00e9 a verdade.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.31</p> <p>Conhe\u00e7a suas fontes. Confie nas palavras de pessoas que voc\u00ea respeita.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#153-a-historia-de-um-homem-e-apenas-meio-conto","title":"153. A hist\u00f3ria de um homem \u00e9 apenas meio conto.","text":"<p>~ Saga Grettir, c, 46</p> <p>Existem dois lados em cada hist\u00f3ria. Tente n\u00e3o julgar at\u00e9 ouvir os dois.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#154-o-homem-injusto-prospera-doente","title":"154. O homem injusto prospera doente.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.62</p> <p>Voc\u00ea colhe o que planta. Se voc\u00ea \u00e9 uma pessoa injusta, provavelmente n\u00e3o ter\u00e1 sucesso.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#155-palavras-dificeis-nao-quebram-ossos","title":"155. Palavras dif\u00edceis n\u00e3o quebram ossos.","text":"<p>~ Saga de Hen-Thorir, c.13</p> <p>Tente n\u00e3o deixar que palavras negativas o derrubem. Paus e pedras.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#156-doce-aos-olhos-e-o-que-e-visto","title":"156. Doce aos olhos \u00e9 o que \u00e9 visto.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.5</p> <p>Sempre busque a verdade.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#157-o-rei-tem-muitos-ouvidos","title":"157. O rei tem muitos ouvidos.","text":"<p>~ Saga do rei Olaf Trygvisson, c.89</p> <p>Falar mal de pessoas poderosas traz um grande risco. Muitos tentar\u00e3o agradar oferecendo suas palavras como presente.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#158-aves-de-uma-pena-voam-mais-juntas","title":"158. Aves de uma pena voam mais juntas.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.51</p> <p>Cerque-se de pessoas que pensam da mesma forma que trazem o melhor de voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#159-poucos-sao-ousados-na-velhice-que-sao-covardes-na-infancia","title":"159. Poucos s\u00e3o ousados na velhice que s\u00e3o covardes na inf\u00e2ncia.","text":"<p>~ Saga Volsunga, c.18</p> <p>Com o passar do tempo, pode ser dif\u00edcil mudar seus h\u00e1bitos. Tente ser a melhor vers\u00e3o de si mesmo agora e o futuro que voc\u00ea seguir\u00e1.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#160-a-execucao-do-jogo-e-decidida-pelo-primeiro-movimento","title":"160. A execu\u00e7\u00e3o do jogo \u00e9 decidida pelo primeiro movimento.","text":"<p>~ A saga do irm\u00e3o adotivo, c.15</p> <p>O primeiro passo determina para onde voc\u00ea ir\u00e1. Comece de maneira inteligente e voc\u00ea terminar\u00e1 onde deseja estar.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#161-o-que-e-testado-e-conhecido","title":"161. O que \u00e9 testado \u00e9 conhecido.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.40</p> <p>N\u00e3o confie em boatos. A experi\u00eancia \u00e9 o melhor professor.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#162-nenhum-homem-e-seu-proprio-criador","title":"162. Nenhum homem \u00e9 seu pr\u00f3prio criador.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.41</p> <p>Todos n\u00f3s precisamos confiar nos outros de tempos em tempos. Voc\u00ea n\u00e3o pode fazer tudo sozinho.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#163-os-exagerados-sao-os-piores-enganadores","title":"163. Os exagerados s\u00e3o os piores enganadores.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.45</p> <p>Desconfie de pessoas que se cercam de sim-homens. Eles podem nem perceber que suas palavras n\u00e3o t\u00eam verdade.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#164-um-mal-e-reparado-por-um-pior","title":"164. Um mal \u00e9 reparado por um pior.","text":"<p>~ Saga Grettir, c, 47</p> <p>A\u00e7\u00f5es t\u00eam consequ\u00eancias. \u00c0s vezes, a justi\u00e7a assume a forma do mal.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#165-nao-pode-contra-muitos","title":"165. N\u00e3o pode contra muitos.","text":"<p>~ Volsunga, c.11</p> <p>Escolha suas batalhas com sabedoria. N\u00e3o tente nadar a montante se souber que a corrente \u00e9 muito forte.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#166-quem-ousa-vence","title":"166. Quem ousa, vence.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.9</p> <p>Voc\u00ea precisa correr riscos se quiser recompensas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#167-encarar-bem-as-tuas-palavras-pois-elas-podem-parecer-mais-apressadas-depois-do-que-agora","title":"167. Encarar bem as tuas palavras, pois elas podem parecer mais apressadas depois do que agora.","text":"<p>~ Gudmundur Jonsson</p> <p>Tenha cuidado com o que diz no calor do momento. Voc\u00ea pode se arrepender de suas palavras mais tarde quando as emo\u00e7\u00f5es diminu\u00edrem.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#168-um-homem-sabio-faz-todas-as-coisas-com-moderacao","title":"168. Um homem s\u00e1bio faz todas as coisas com modera\u00e7\u00e3o.","text":"<p>~ Saga de Gisli Sursson, cap.18</p> <p>Muita coisa pode ter consequ\u00eancias. N\u00e3o exagere.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#70-citacoes-e-proverbios-nordicos","title":"70 Cita\u00e7\u00f5es e Prov\u00e9rbios N\u00f3rdicos","text":"<p>N\u00f3rdicos e vikings s\u00e3o duas palavras, para pessoas muito semelhantes, que s\u00e3o usadas quase de forma intercambi\u00e1vel.</p> <p>H\u00e1 um muito de semelhan\u00e7as entre os dois.\u00a0Tanto os vikings quanto os n\u00f3rdicos viveram na Escandin\u00e1via do s\u00e9culo VIII ao XI. Ambos eram um povo germ\u00e2nico. E ambos eram agricultores e comerciantes. A diferen\u00e7a \u00e9 que os vikings eram guerreiros em tempo parcial sob o dom\u00ednio de Jarl.</p> <p>E por causa dessa diferen\u00e7a, voc\u00ea ver\u00e1 uma diferen\u00e7a nas cita\u00e7\u00f5es vikings e nas frases e cita\u00e7\u00f5es n\u00f3rdicas. As cita\u00e7\u00f5es viking falaram sobre uma ampla gama de t\u00f3picos, incluindo artigos, enquanto essas palavras n\u00f3rdicas n\u00e3o ter\u00e3o nada a ver com guerra ou viol\u00eancia.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#169-ninguem-e-um-tolo-total-se-ele-pode-ficar-calado","title":"169. Ningu\u00e9m \u00e9 um tolo total se ele pode ficar calado.","text":"<p>~ A saga de Grettir, cap\u00edtulo 88</p> <p>A sabedoria n\u00e3o \u00e9 medida pela quantidade de palavras que voc\u00ea fala. \u00c0s vezes, \u00e9 melhor simplesmente n\u00e3o dizer nada.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#170-nunca-quebre-a-paz-que-homens-bons-e-verdadeiros-fazem-entre-voce-e-os-outros","title":"170. Nunca quebre a paz que homens bons e verdadeiros fazem entre voc\u00ea e os outros.","text":"<p>~ Saga de Njal, c.55</p> <p>Se uma pessoa respeitada lhe apresentar algu\u00e9m, aprecie essa honra. N\u00e3o suja o bom nome dele com mau comportamento.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#171-destino-e-fortuna-nem-sempre-andam-de-maos-dadas","title":"171. Destino e fortuna nem sempre andam de m\u00e3os dadas.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.34</p> <p>N\u00e3o h\u00e1 garantias nesta vida. \u00c0s vezes, seus desejos simplesmente n\u00e3o est\u00e3o nos cart\u00f5es.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#172-os-olhos-nao-podem-esconder-o-amor-de-uma-mulher-por-um-homem","title":"172. Os olhos n\u00e3o podem esconder o amor de uma mulher por um homem.","text":"<p>~ A saga de Gunnlaugur, a l\u00edngua de vermes, cap\u00edtulo 13</p> <p>Os olhos podem revelar o que a boca pode ter medo de falar.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#173-mais-corajoso-sao-muitos-em-palavras-do-que-em-acoes","title":"173. Mais corajoso s\u00e3o muitos em palavras do que em a\u00e7\u00f5es","text":"<p>~ Saga Grettir, c.4</p> <p>\u00c9 f\u00e1cil falar um grande jogo. Prove seu valor com a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o declara\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#174-as-costas-sao-vulneraveis-a-menos-que-se-tenha-um-irmao","title":"174. As costas s\u00e3o vulner\u00e1veis, a menos que se tenha um irm\u00e3o.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.82</p> <p>Observe as costas do seu irm\u00e3o e ele assistir\u00e1 as suas. Nunca subvalorize as pessoas pr\u00f3ximas a voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#175-ele-sabe-mais-quem-mais-tentou","title":"175. Ele sabe mais quem mais tentou.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.17</p> <p>A experi\u00eancia leva \u00e0 sabedoria. Mesmo se voc\u00ea falhar, voc\u00ea ganha novas perspectivas ao tentar.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#176-ha-mais-coisas-a-serem-pensadas-pelos-homens-do-que-dinheiro-sozinho","title":"176. H\u00e1 mais coisas a serem pensadas pelos homens do que dinheiro sozinho.","text":"<p>~ A saga de Grettir, cap\u00edtulo 47</p> <p>H\u00e1 muito mais nesta vida do que perseguir a riqueza. N\u00e3o fique ganancioso.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#177-muitos-parecem-sabios-que-nao-tem-inteligencia","title":"177. Muitos parecem s\u00e1bios que n\u00e3o t\u00eam intelig\u00eancia.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.17</p> <p>N\u00e3o se leve muito a s\u00e9rio. Assim como a sabedoria um senso de humor \u00e9 uma qualidade importante possuir.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#178-e-verdade-que-ninguem-molda-sua-propria-fortuna","title":"178. \u00c9 verdade que ningu\u00e9m molda sua pr\u00f3pria fortuna.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.41</p> <p>\u00c0s vezes voc\u00ea precisa dar um passo atr\u00e1s e deixar o destino seguir seu curso.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#179-sorte-e-uma-coisa-acoes-corajosas-outra","title":"179. Sorte \u00e9 uma coisa, a\u00e7\u00f5es corajosas outra.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.34</p> <p>A\u00e7\u00f5es levam a resultados. N\u00e3o espere apenas o melhor e depois fique desapontado quando nada acontecer.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#180-ha-mais-no-coracao-do-homem-do-que-o-dinheiro-pode-comprar","title":"180. H\u00e1 mais no cora\u00e7\u00e3o do homem do que o dinheiro pode comprar.","text":"<p>~ Saga Grettir, c, 47</p> <p>Riqueza n\u00e3o \u00e9 tudo. N\u00e3o perca de vista o que \u00e9 realmente importante para voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#181-muitos-foram-mortos-por-excesso-de-confianca","title":"181. Muitos foram mortos por excesso de confian\u00e7a.","text":"<p>~ Saga Grettir, c, 54</p> <p>O orgulho vem antes da queda. Seja cauteloso e humilde, e n\u00e3o deixe seu ego tirar o melhor de voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#182-nao-confie-em-ninguem-tao-bem-que-voce-nao-confie-em-si-mesmo-melhor-muitos-sao-improprios-para-serem-confiaveis","title":"182. N\u00e3o confie em ningu\u00e9m t\u00e3o bem que voc\u00ea n\u00e3o confie em si mesmo melhor. Muitos s\u00e3o impr\u00f3prios para serem confi\u00e1veis.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.67</p> <p>Acredite em seus pr\u00f3prios instintos primeiro. N\u00e3o deixe que outras pessoas tomem decis\u00f5es importantes para voc\u00ea.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#183-e-ruim-ter-um-escravo-para-o-seu-amigo","title":"183. \u00c9 ruim ter um escravo para o seu amigo.","text":"<p>~ Saga Grettir, c.82</p> <p>Trate as pessoas em sua vida com respeito. N\u00e3o tente ter poder sobre seus companheiros.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#184-a-juventude-e-apressada","title":"184. A juventude \u00e9 apressada.","text":"<p>~ A saga de Harald Hardrade, c.27</p> <p>A sabedoria geralmente vem com idade e experi\u00eancia.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#185-e-bom-amar-as-coisas-boas-quando-tudo-corre-de-acordo-com-o-desejo-do-seu-coracao","title":"185. \u00c9 bom amar as coisas boas quando tudo corre de acordo com o desejo do seu cora\u00e7\u00e3o.","text":"<p>~ Volsunga, c.28</p> <p>Pare e cheire as rosas. Aprecie os bons momentos em que as coisas est\u00e3o funcionando a seu favor.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#186-a-mao-de-um-homem-e-mais-confiavel","title":"186. A m\u00e3o de um homem \u00e9 mais confi\u00e1vel.","text":"<p>~ Saga de Viga Glum, c.4</p> <p>Se voc\u00ea quer que algo seja feito corretamente, fa\u00e7a voc\u00ea mesmo.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#187-nenhuma-colheita-e-realizada-sem-que-a-semente-seja-semeada-primeiro","title":"187. Nenhuma colheita \u00e9 realizada sem que a semente seja semeada primeiro.","text":"<p>~ Saga do rei Olaf Trygvisson, c.8</p> <p>N\u00e3o espere recompensas se voc\u00ea n\u00e3o se esfor\u00e7ar. A\u00e7\u00f5es levam a b\u00ean\u00e7\u00e3os.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#188-a-sorte-acompanha-a-sabedoria","title":"188. A sorte acompanha a sabedoria.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.131</p> <p>O conhecimento geralmente leva ao sucesso. N\u00e3o \u00e9 por acaso que as pessoas mais sortudas tamb\u00e9m tendem a ser inteligentes.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#189-a-mao-de-um-homem-e-o-teste-mais-verdadeiro","title":"189. A m\u00e3o de um homem \u00e9 o teste mais verdadeiro.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.153</p> <p>Voc\u00ea sabe o que funciona para voc\u00ea. Acredite em si mesmo primeiro.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#190-dois-mestres-e-um-demais-se-um-homem-deseja-ser-verdadeiro","title":"190. Dois mestres \u00e9 um demais, se um homem deseja ser verdadeiro.","text":"<p>~ A saga de Olaf Haraldsson, c.170</p> <p>Voc\u00ea sozinho controla seu destino. Seja seu pr\u00f3prio chefe.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#191-o-preguicoso-espera-ate-a-tarde","title":"191. O pregui\u00e7oso espera at\u00e9 a tarde.","text":"<p>~ A saga de Magnus, o bom, c.17</p> <p>Aja agora. N\u00e3o procrastine.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#192-curto-e-a-vida-dos-orgulhosos","title":"192. Curto \u00e9 a vida dos orgulhosos.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.14</p> <p>Pessoas enganadas geralmente acabam falhando. Fique humilde.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#193-um-homem-adormecido-tambem-e-um-homem-ignorante","title":"193. Um homem adormecido tamb\u00e9m \u00e9 um homem ignorante.","text":"<p>~ A hist\u00f3ria de Hreidar, o tolo</p> <p>Seja proativo em sua vida. Voc\u00ea n\u00e3o pode realizar nada enquanto dorme.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#194-maus-conselhos-acabam-mal","title":"194. Maus conselhos acabam mal.","text":"<p>~ Vatnsd\u00e6la Saga, c.3</p> <p>N\u00e3o procure conselhos de pessoas que voc\u00ea n\u00e3o respeita.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#195-a-razao-pela-qual-os-jovens-nao-chegam-a-lugar-algum-e-que-superestimam-os-obstaculos-todas-as-vezes","title":"195. A raz\u00e3o pela qual os jovens n\u00e3o chegam a lugar algum \u00e9 que superestimam os obst\u00e1culos todas as vezes.","text":"<p>~ A saga de Hrafnkel Freysgothi, c.7</p> <p>As coisas realmente n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o dif\u00edceis quanto parecem. Tente e voc\u00ea ter\u00e1 sucesso.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#196-a-reputacao-raramente-e-mais-plana","title":"196. A reputa\u00e7\u00e3o raramente \u00e9 mais plana.","text":"<p>~ Bandamanna Saga, c.2</p> <p>Julgue as pessoas com base em suas pr\u00f3prias experi\u00eancias com elas - n\u00e3o no que voc\u00ea ouve dos outros.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#197-muitos-olhos-apertam-os-olhos-quando-ha-dinheiro-por-perto","title":"197. Muitos olhos apertam os olhos quando h\u00e1 dinheiro por perto.","text":"<p>~ Bandamanna Saga, c.5</p> <p>Pessoas desonestas podem ser deliberadamente enganosas quando se trata de finan\u00e7as.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#198-a-traicao-de-um-amigo-e-pior-que-a-de-um-inimigo","title":"198. A trai\u00e7\u00e3o de um amigo \u00e9 pior que a de um inimigo.","text":"<p>~ Saga de Gisli Sursson, c.32</p> <p>A trai\u00e7\u00e3o d\u00f3i pior quando se trata de algu\u00e9m com quem voc\u00ea se importa. Seja fiel aos seus amigos.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#199-um-homem-sem-sabedoria-esta-faltando-muito","title":"199. Um homem sem sabedoria est\u00e1 faltando muito.","text":"<p>~ Hamthesmal 29</p> <p>N\u00e3o h\u00e1 riqueza mais valiosa que sabedoria.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#200-muitas-maos-fazem-a-luz-funcionar","title":"200. Muitas m\u00e3os fazem a luz funcionar.","text":"<p>~ Saga de Grettir, c.17</p> <p>H\u00e1 poder nos n\u00fameros</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#201-ha-muito-tempo-se-lembra-do-que-os-jovens-ganharam","title":"201. H\u00e1 muito tempo se lembra do que os jovens ganharam.","text":"<p>~ O conto de Gunnlaug, a l\u00edngua de vermes, e Raven, o Skald, c.13</p> <p>Sempre tente melhorar a si mesmo. As li\u00e7\u00f5es que voc\u00ea aprender agora o beneficiar\u00e3o mais tarde na vida.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#202-uma-pessoa-deve-cuidar-do-carvalho-se-quiser-viver-embaixo-dele","title":"202. Uma pessoa deve cuidar do carvalho se quiser viver embaixo dele.","text":"<p>~ Saga de Egil, c.71</p> <p>Se voc\u00ea quer recompensas, precisa trabalhar para elas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#203-qualquer-coisa-pode-ser-dita-a-um-amigo","title":"203. Qualquer coisa pode ser dita a um amigo.","text":"<p>~ Saga de Egil, c.56</p> <p>Seus verdadeiros amigos est\u00e3o l\u00e1 para ouvi-lo e ajud\u00e1-lo com seus problemas. N\u00e3o tenha medo de dizer o que pensa.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#26-melhores-citacoes-de-havamal","title":"26 Melhores Cita\u00e7\u00f5es de Havamal","text":"<p>Havamal, ou \"ditos do alto\", \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de poemas n\u00f3rdicos, apresentada como um \u00fanico poema.</p> <p>Os vers\u00edculos do Havamal s\u00e3o atribu\u00eddos a Odin e cont\u00eam aspectos pr\u00e1ticos e quest\u00f5es filos\u00f3ficas, pensamentos e id\u00e9ias. As cita\u00e7\u00f5es de Havamal abaixo s\u00e3o trechos do Havamal e s\u00e3o interessantes no contexto moderno, porque enquanto a maioria fala de coisas que n\u00e3o s\u00e3o importantes / relevantes para n\u00f3s hoje, muitos de seus significados subjacentes permanecem.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#204-gado-morre-parentes-morrem-todos-os-homens-sao-mortais-palavras-de-louvor-nunca-perecerao-nem-um-nome-nobre","title":"204. Gado morre, parentes morrem, todos os homens s\u00e3o mortais. Palavras de louvor nunca perecer\u00e3o, nem um nome nobre.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>Todas as criaturas encontram o mesmo destino eventualmente. Como voc\u00ea \u00e9 lembrado \u00e9 o que \u00e9 realmente importante.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#205-sempre-faca-uma-refeicao-cedo-mas-coma-o-seu-preenchimento-antes-de-um-banquete-se-voce-esta-com-fome-nao-tem-tempo-para-conversar-a-mesa","title":"205. Sempre fa\u00e7a uma refei\u00e7\u00e3o cedo, mas coma o seu preenchimento antes de um banquete. Se voc\u00ea est\u00e1 com fome, n\u00e3o tem tempo para conversar \u00e0 mesa.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>\u00c0s vezes, a comunh\u00e3o com as pessoas de quem voc\u00ea gosta \u00e9 a coisa mais importante.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#206-moderadamente-sabio-um-homem-deve-ser-nao-muito-astuto-ou-inteligente-o-coracao-de-um-homem-instruido-cujo-aprendizado-e-profundo-raramente-canta-com-alegria","title":"206. Moderadamente s\u00e1bio, um homem deve ser, n\u00e3o muito astuto ou inteligente. O cora\u00e7\u00e3o de um homem instru\u00eddo, cujo aprendizado \u00e9 profundo, raramente canta com alegria.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>Saber demais pode atrapalhar sua felicidade.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#207-nunca-saia-de-casa-a-frente-do-seu-machado-e-espada-voce-nao-pode-sentir-uma-batalha-nos-ossos-ou-prever-uma-luta","title":"207. Nunca saia de casa \u00e0 frente do seu machado e espada. Voc\u00ea n\u00e3o pode sentir uma batalha nos ossos ou prever uma luta.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>Esteja sempre preparado. \u00c9 imposs\u00edvel dizer o que o futuro pode conter.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#208-o-homem-imprudente-fica-acordado-a-noite-toda-se-preocupa-repetidamente-quando-a-manha-se-levanta-ele-fica-inquieto-seu-fardo-como-antes","title":"208. O homem imprudente fica acordado a noite toda se preocupa repetidamente. Quando a manh\u00e3 se levanta, ele fica inquieto, seu fardo como antes.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>Saltar sobre uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil s\u00f3 piora. Concentre-se em solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#209-e-uma-sorte-ser-favorecido-com-elogios-e-popularidade-e-uma-ma-sorte-depender-dos-sentimentos-do-seu-proximo","title":"209. \u00c9 uma sorte ser favorecido com elogios e popularidade. \u00c9 uma m\u00e1 sorte depender dos sentimentos do seu pr\u00f3ximo.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>Sua autoestima vem de voc\u00ea e somente de voc\u00ea. N\u00e3o deixe sua posi\u00e7\u00e3o social determinar seu n\u00edvel de auto-estima.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#220-acorde-cedo-se-voce-quiser-a-vida-ou-a-terra-de-outro-homem-nenhum-cordeiro-para-o-lobo-preguicoso-nenhuma-batalha-venceu-na-cama","title":"220. Acorde cedo se voc\u00ea quiser a vida ou a terra de outro homem. Nenhum cordeiro para o lobo pregui\u00e7oso. Nenhuma batalha venceu na cama.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>Se voc\u00ea quer alguma coisa, v\u00e1 l\u00e1 e pegue. A pregui\u00e7a n\u00e3o tem recompensa.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#221-seja-o-verdadeiro-amigo-do-seu-amigo-presente-de-retorno-para-presente-repita-o-riso-com-o-riso-novamente-mas-trai-com-traicao","title":"221. Seja o verdadeiro amigo do seu amigo. Presente de retorno para presente. Repita o riso com o riso novamente, mas trai com trai\u00e7\u00e3o.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>A amizade \u00e9 uma via de m\u00e3o dupla.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#222-que-ninguem-se-glorie-na-grandeza-de-sua-mente-mas-fique-atento-a-sua-inteligencia-cauteloso-e-silencioso-deixe-o-entrar-em-uma-habitacao-para-os-cuidadosos-raramente-vem-mal-pois-ninguem-pode-encontrar-um-amigo-mais-fiel-do-que-a-riqueza-da-inteligencia-da-mae","title":"222. Que ningu\u00e9m se glorie na grandeza de sua mente, mas fique atento \u00e0 sua intelig\u00eancia. Cauteloso e silencioso, deixe-o entrar em uma habita\u00e7\u00e3o; para os cuidadosos raramente vem mal, pois ningu\u00e9m pode encontrar um amigo mais fiel do que a riqueza da intelig\u00eancia da m\u00e3e.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>Mantenha uma cabe\u00e7a nivelada. Orgulho muitas vezes leva ao infort\u00fanio.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#223-sabio-ele-e-considerado-quem-pode-questionar-bem-e-tambem-responder-os-filhos-dos-homens-nao-podem-secretar-as-noticias-contadas-no-meio-deles","title":"223. S\u00e1bio, ele \u00e9 considerado quem pode questionar bem, e tamb\u00e9m responder: os filhos dos homens n\u00e3o podem secretar as not\u00edcias contadas no meio deles.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>A arte da conversa \u00e9 extremamente valiosa. Conhe\u00e7a o perguntas a fazer e as respostas para dar.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#224-nunca-um-pouco-deve-culpar-outro-por-uma-loucura-que-muitos-caem-o-poder-do-amor-transforma-filhos-de-homens-em-tolos-que-antes-eram-sabios","title":"224. Nunca um pouco deve culpar outro por uma loucura que muitos caem; o poder do amor transforma filhos de homens em tolos que antes eram s\u00e1bios.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>O poder do amor pode fazer com que pessoas razo\u00e1veis fa\u00e7am coisas loucas.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#225-um-tolo-vai-estremecer-quando-vai-a-um-amigo-e-murmura-apenas-ou-esfregona-mas-passe-lhe-o-copo-de-cerveja-e-tudo-em-um-momento-a-mente-daquele-homem-e-mostrada","title":"225. Um tolo vai estremecer quando vai a um amigo, e murmura apenas, ou esfregona; mas passe-lhe o copo de cerveja e tudo em um momento a mente daquele homem \u00e9 mostrada.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>O \u00e1lcool pode ser um soro da verdade. \u00c0s vezes, pensamentos e sentimentos verdadeiros saem depois de alguns drinques.</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#226-acorde-cedo-se-voce-quiser-a-vida-ou-a-terra-de-outro-homem-nenhum-cordeiro-para-o-lobo-preguicoso-nenhuma-batalha-e-vencida-na-cama","title":"226. Acorde cedo se voc\u00ea quiser a vida ou a terra de outro homem. Nenhum cordeiro para o lobo pregui\u00e7oso. Nenhuma batalha \u00e9 vencida na cama.","text":"<p>~ O Havamal</p>"},{"location":"sabedoria-viking/#227-va-voce-deve-nenhum-hospede-deve-ficar-em-um-lugar-para-sempre-o-amor-estara-perdido-se-voce-ficar-muito-tempo-no-fogo-de-um-amigo","title":"227. V\u00e1 voc\u00ea deve. Nenhum h\u00f3spede deve ficar em um lugar para sempre. O amor estar\u00e1 perdido se voc\u00ea ficar muito tempo no fogo de um amigo.","text":"<p>~ O Havamal</p> <p>Pode ser f\u00e1cil ficar complacente. Continue avan\u00e7ando e n\u00e3o fique muito confort\u00e1vel em um s\u00f3 lugar.</p> <p>Em conclus\u00e3o Os vikings s\u00e3o mais lembrados por sua for\u00e7a e brutalidade, mas est\u00e1 claro ao ler essas cita\u00e7\u00f5es vikings, que elas tinham muito a oferecer em termos de sabedoria.</p> <p>Embora o idioma possa mudar ao longo dos anos, as li\u00e7\u00f5es atemporais permanecem relevantes at\u00e9 hoje. Preste aten\u00e7\u00e3o ao conhecimento antigo do povo viking e, sem d\u00favida, voc\u00ea colher\u00e1 os benef\u00edcios. H\u00e1 uma antiga cita\u00e7\u00e3o viking :</p> <p>\"A sabedoria \u00e9 bem-vinda de onde quer que venha.\"</p> <p>Reflita sobre essas 227 cita\u00e7\u00f5es, prov\u00e9rbios, poemas e passagens viking, e esteja sempre em busca de conselhos s\u00e1bios de culturas atrav\u00e9s dos tempos, bem como em sua pr\u00f3pria vida.</p>"},{"location":"sobre/","title":"Sobre este Projeto","text":""},{"location":"sobre/#cuide-do-tempo","title":"Cuide do Tempo","text":"<p>O tempo \u00e9 o ativo mais importante:   - Tempo \u00e9 diferente de dinheiro;   - Tempo \u00e9 igual \u00e0 vida. </p> <p>Se n\u00e3o acertar, tente novamente. </p> <p>Cada ser humano est\u00e1 travando uma batalha interna. Temos obriga\u00e7\u00e3o de ajudar e inspirar todos, independe de sua classe ou ocupa\u00e7\u00e3o, o importante \u00e9 procurar ser melhor a cada dia. Todos podem inspirar outras pessoas a fazer o bem. </p> <p>Ningu\u00e9m \u00e9 melhor que ninguem. Seja humilde. Ficar na zona de conforto \u00e9 estagnar.    - Continue estudando;   - Continue criando. </p> <p>Quem tem aud\u00e1cia de construir algo novo, sofrer\u00e1 cr\u00edticas, analise as boas e ignore que nada acrescentam. N\u00e3o deixe que definam voc\u00ea. N\u00e3o deixe que parem voc\u00ea. Apenas ignore e continue. </p> <p>N\u00e3o espere de outros para ser feliz profissionalmente ou pessoalmente.  Voc\u00ea \u00e9 o \u00fanico. respons\u00e1vel pela sua felicidade. N\u00e3o espere at\u00e9 sexta-feira para aproveitar a vida, viva cada dia com paix\u00e3o. </p> <p>A alegria deve estar presente em tudo o que voc\u00ea faz. Seja gentil com seus pais. Eles desistiram de muitas coisas por voc\u00ea. Admira\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 in\u00fatil, se voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 admirado por sua pr\u00f3pria fam\u00edlia. </p> <p>N\u00e3o tema o desconhecido, ningu\u00e9m sabe tudo. A vida \u00e9 muito curta e todo dia conta. Se for justo e n\u00e3o fere ningu\u00e9m, fa\u00e7a o que voc\u00ea quer fazer, n\u00e3o espere.</p>"},{"location":"sobre/#lista-de-desejos","title":"Lista de Desejos","text":"<p>\u2720 Que as gotas de chuva molhem suavemente o seu rosto.</p> <p>\u2720 Que o vento suave refresque seu esp\u00edrito.</p> <p>\u2720 Que o sol ilumine o seu cora\u00e7\u00e3o.</p> <p>\u2720 Que as tarefas do dia n\u00e3o sejam um peso nos seus ombros.</p> <p>\u2720 Que Deus envolva voc\u00ea no manto de seu amor.</p> <p>\u2720 Que a estrada se abra \u00e0 sua frente.</p> <p>\u2720 Que o vento sopre levemente em suas costas.</p> <p>\u2720 Que o sol brilhe morno e suave em sua face.</p> <p>\u2720 Que a chuva caia de mansinho em seus campos.</p> <p>\u2720 At\u00e9 que nos encontremos de novo\u2026</p> <p>\u2720 Que Deus guarde voc\u00ea na palma de sua m\u00e3o.</p>"},{"location":"sobre/#bussola","title":"Bussola","text":"<p>SANTO, SANTO, SANTO, \u00c9 O SENHOR DAS HOSTES DO UNIVERSO</p> <p>KODOISH, KODOISH, KODOISH ADONAI TSEBAYOTH</p> <p>918197185 3396815 138 14111963 71042 419 814</p>"},{"location":"sobre/#inspiracao","title":"Inspira\u00e7\u00e3o","text":"<p>Projeto criado para estudar documenta\u00e7\u00e3o mkdocs e registrar estudos rescentes.</p>"},{"location":"sobre/#contribuicoes","title":"Contribui\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/","title":"Os 10 Segredos do Amor","text":""},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-do-pensamento","title":"O PODER DO PENSAMENTO","text":"<p>O primeiro segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DO PENSAMENTO.  O amor come\u00e7a com o pensamento.  N\u00f3s nos tornamos o que pensamos.  Pensamentos amorosos criam experi\u00eancias e relacionamentos amorosos.  As afirma\u00e7\u00f5es podem mudar nossas cren\u00e7as e pensamentos sobre n\u00f3s mesmos e os outros.</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-do-respeito","title":"O PODER DO RESPEITO","text":"<p>O segundo segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DO RESPEITO.  Voc\u00ea n\u00e3o pode amar nada nem ningu\u00e9m a menos que primeiro os respeite.  A primeira pessoa que merece seu respeito \u00e9 voc\u00ea.</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-da-entrega","title":"O PODER DA ENTREGA","text":"<p>O terceiro segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DA ENTREGA.  Se voc\u00ea quer receber amor, tudo que voc\u00ea precisa fazer \u00e9 d\u00e1-lo!  Antes de se comprometer com um relacionamento, n\u00e3o se pergunte o que a outra pessoa pode lhe dar, mas o que voc\u00ea pode contribuir para ela.  A f\u00f3rmula secreta para um relacionamento amoroso, feliz e duradouro \u00e9 sempre se concentrar no que voc\u00ea pode dar, em vez do que voc\u00ea pode obter com isso.</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-da-amizade","title":"O PODER DA AMIZADE","text":"<p>O quarto segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DA AMIZADE.  Para encontrar o amor verdadeiro, voc\u00ea deve primeiro encontrar um amigo verdadeiro.  O amor n\u00e3o consiste em olhar nos olhos um do outro, mas em olhar juntos na mesma dire\u00e7\u00e3o.  Se voc\u00ea quer introduzir o amor em um relacionamento, voc\u00ea deve primeiro trazer amizade para ele.</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-do-toque-fisico","title":"O PODER DO TOQUE F\u00cdSICO","text":"<p>O quinto segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DO TOQUE F\u00cdSICO.  O contato f\u00edsico modifica uma das mais poderosas express\u00f5es de amor, destr\u00f3i barreiras e cria la\u00e7os entre as pessoas.  O contato f\u00edsico altera nosso estado f\u00edsico e emocional e nos torna mais receptivos ao amor.  O contato f\u00edsico ajuda o corpo a se curar e suaviza o cora\u00e7\u00e3o.  Quando voc\u00ea abre os bra\u00e7os, est\u00e1 abrindo o cora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-do-desapego","title":"O PODER DO DESAPEGO","text":"<p>O sexto segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DO DESAPEGO.  Se voc\u00ea ama alguma coisa, liberte-a.  Se voltar, \u00e9 seu;  se n\u00e3o, nunca foi.  Mesmo dentro de um relacionamento amoroso, as pessoas precisam ter seu pr\u00f3prio espa\u00e7o.  Amar significa deixar de lado nossos medos, preconceitos, ego e condicionamentos.</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-da-comunicacao","title":"O PODER DA COMUNICA\u00c7\u00c3O","text":"<p>O s\u00e9timo segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DA COMUNICA\u00c7\u00c3O.  Quando aprendemos a nos comunicar abertamente e honestamente, a vida muda.  Deixe as pessoas que voc\u00ea ama saberem que voc\u00ea as ama e as aprecia.  Nunca tenha medo de dizer as palavras m\u00e1gicas: \"EU TE AMO\".</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-do-compromisso","title":"O PODER DO COMPROMISSO","text":"<p>O oitavo segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DO COMPROMISSO.  Se voc\u00ea quer amor em abund\u00e2ncia, deve assumir um compromisso para alcan\u00e7\u00e1-lo, um compromisso que se refletir\u00e1 em suas a\u00e7\u00f5es e seus pensamentos.  O compromisso \u00e9 a verdadeira prova de que o amor est\u00e1 presente.  Se voc\u00ea quer ter um relacionamento com o amor, deve se comprometer a criar o relacionamento que deseja.  O compromisso distingue uma rela\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil de uma forte.</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-da-paixao","title":"O PODER DA PAIX\u00c3O","text":"<p>O nono segredo do amor abundante \u00e9: O PODER DA PAIX\u00c3O.  A paix\u00e3o acende o amor e o mant\u00e9m vivo.  Uma paix\u00e3o duradoura n\u00e3o vem exclusivamente da atra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, mas \u00e9 causada por um profundo compromisso, entusiasmo, interesse e fasc\u00ednio pela outra pessoa.</p>"},{"location":"espirito/10-segredos-do-amor/#o-poder-da-confianca","title":"O PODER DA CONFIAN\u00c7A","text":"<p>O d\u00e9cimo segredo do amor abundante \u00e9 O PODER DA CONFIAN\u00c7A.  A confian\u00e7a \u00e9 essencial para estabelecer um relacionamento amoroso.  Se um parceiro estiver cego pela suspeita, ansiedade e medo, o outro se sentir\u00e1 preso e emocionalmente sufocado.  Voc\u00ea n\u00e3o pode amar uma pessoa completamente a menos que voc\u00ea confie nela.</p> <ul> <li>Adam Jackson, autor do livro \"Os 10 Segredos do Amor Abundante\".</li> </ul>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/","title":"15 Ora\u00e7\u00f5es de Santa Br\u00edgida","text":"<p>Estas ora\u00e7\u00f5es foram Aprovadas pelo Papa Pio IX em 31/05/1862, que as reconheceu como aut\u00eanticas e de grande proveito para as almas.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#promessas-de-jesus","title":"PROMESSAS DE JESUS","text":"<p>Como j\u00e1  h\u00e1 muito tempo Santa Br\u00edgida desejasse saber o n\u00famero de golpes que Jesus levara durante a Paix\u00e3o, certo dia Ele lhe apareceu dizendo:</p> <p>\u201cRecebi em todo o Meu Corpo 5.480 golpes. Se desejais honras as chagas que eles ME produziram, rediante uma venera\u00e7\u00e3o particular, deveis recitar 15 Pai Nossos e 15 Ave-Marias, acrescentando as seguintes ora\u00e7\u00f5es durante um ano inteiro; quando o ano terminar, tereis prestado homenagem a cada uma das minhas chagas.</p> <p>Quem recitar estas ora\u00e7\u00f5es durante um ano inteiro conseguir\u00e1 livrar do Purgat\u00f3rio, 15 almas de sua fam\u00edlia; 15 justos tamb\u00e9m de sua linhagem ser\u00e3o conservados em gra\u00e7a e 15 pecadores de sua fam\u00edlia ser\u00e3o convertidos.</p> <p>A Pessoa que as recitar ser\u00e1 elevado ao mais eminente grau de perfei\u00e7\u00e3o e 15 dias antes da sua morte Eu lhe darei meu Precioso Corpo, para que ela seja livre da fome eterna. Eu lhe darei tamb\u00e9m de beber o Meu Precioso Sangue, afim de que n\u00e3o pade\u00e7a de sede eternamente e 15 dias antes da morte ela experimentar\u00e1 uma profunda contri\u00e7\u00e3o de todos os seus pecados e um perfeito conhecimento deles. Diante dela colocarei o sinal da Minha Cruz vitoriosa como socorro e defesa contra os embustes dos seus inimigos.</p> <p>Antes da sua morte, Eu virei em companhia de Minha muito cara e bem amada M\u00e3e, para receber a sua alma e conduzi-la \u00e0s alegrias eternas. E tendo-a levado at\u00e9 l\u00e1, Eu lhe darei de beber um trago singular da fonte da Minha Divindade, o que n\u00e3o farei, absolutamente, a outros que n\u00e3o tenham recitado as Minhas Ora\u00e7\u00f5es.</p> <p>Aquele que disse estas Ora\u00e7\u00f5es pode estar seguro de ser associado ao supremo coro dos Anjos e todos aqueles que as ensinar a algu\u00e9m, ter\u00e1 assegurado para sempre sua felicidade e seus m\u00e9ritos. Sim, eles ser\u00e3o est\u00e1veis e durar\u00e3o perpetuamente.</p> <p>No lugar onde se encontrarem e onde forem recitados essas Ora\u00e7\u00f5es, Deus estar\u00e1 tamb\u00e9m presente com as suas gra\u00e7as\u201d.</p> <p>Todos estes previl\u00e9gios foram prometidos a Santa Br\u00edgida por Nosso Senhor Crucificado com a condi\u00e7\u00e3o de que as ora\u00e7\u00f5es fossem recitadas diariamente. S\u00e3o, igualmente, prometidas a todos os que as recitarem, devotamente, durante um ano inteiro.</p> <p>OBS.:</p> <p>1) \u00c9 bom rezar sempre a inten\u00e7\u00e3o antes de cada ora\u00e7\u00e3o; 2) N\u00e3o precisa ler este cabe\u00e7alho com as promessas de Jesus todos os dias; 3) \u00c9 preciso rezar todas as ora\u00e7\u00e3oes a cada dia, durante um ano inteiro; 4) Se a pessoa vier a falecer durante este per\u00edodo, o m\u00e9rito lhe ser\u00e1 conferido; 5) Nunca tenha medo que algo lhe aconte\u00e7a de mal se voc\u00ea as rezar, por que o carisma de Cl\u00e1udio e Norma \u00e9 muito raro e talvez \u00fanico no mundo; 6) As inten\u00e7\u00f5es indicadas antes de cada uma das ora\u00e7\u00f5es s\u00e3o de Nossa Senhora.</p> <p>Comece sempre com o Sinal da Cruz (3x) Fa\u00e7a uma ora\u00e7\u00e3o inicial ao Esp\u00edrito Santo (Vinde Esp\u00edrito Santo, enchei...) depois diga:</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-sacerdotes-freiras-e-religiosos-militantes","title":"Pelos Sacerdotes, freiras e religiosos militantes!","text":"<p>Reze agora um Pai Nosso e depois uma Ave-Maria</p> <p>(e a seguir...)</p> <p>\u00d3 Jesus Cristo, do\u00e7ura eterna para aqueles que vos amam, alegria que ultrapassa toda alegria e todo o desejo, esperan\u00e7a de salva\u00e7\u00e3o dos pecadores, que declarastes n\u00e3o terdes maior contentamento do que estar entre os homens, at\u00e9 ao ponto de assumir a nossa natureza, na plenitude dos tempos, por amor deles, lembrai-vos dos sofrimentos, desde o primeiro instante de vossa Concei\u00e7\u00e3o e sobretudo durante a vossa Santa Paix\u00e3o, assim como havia sido decretado e estabelecido desde toda a eternidade na mente divina.</p> <p>Lembrai-vos, Senhor, que, celebrando a Ceia com os vossos disc\u00edpulos, depois de lhes haverdes lavado os p\u00e9s, destes-lhes o vosso Sagrado Corpo e precioso Sangue e consolando-os  docemente  lhes  predissestes vossa Paix\u00e3o iminente. Lembrai-vos da tristeza e da amargura que experimentastes em vossa alma, como o testemunhastes, V\u00f3s mesmo por estas palavras: \"Minha alma est\u00e1 triste at\u00e9 \u00e0 morte\". Lembrai-vos, Senhor, dos temores, ang\u00fastias e dores que suportastes em vosso corpo delicado antes do supl\u00edcio da cruz, quando, depois de Ter rezado por tr\u00eas vezes, derramando um suor de sangue, fostes tra\u00eddo por Judas, vosso disc\u00edpulo, preso pela na\u00e7\u00e3o que escolhestes, acusado por testemunhas falsas, injustamente julgado por tr\u00eas juizes, na flor da vossa juventude e no tempo solene de P\u00e1scoa.</p> <p>Lembrai-vos que fostes despojado das vossas pr\u00f3prias vestes e revestido das vestes de irris\u00e3o; que vos  velaram os olhos e a face, que vos deram bofetadas, que vos coroaram de espinhos, que vos puseram uma cana na m\u00e3o e que, atado a uma coluna, fostes despeda\u00e7ado por golpes e acabrunhado de afrontas e ultrajes. Em mem\u00f3ria dessas penas e dores  que suportastes antes da vossa Paix\u00e3o sobre a cruz, concedei-me, antes da morte, uma verdadeira contri\u00e7\u00e3o, a oportunidade de me confessar com pureza de inten\u00e7\u00e3o e sinceridade absoluta, uma adequada satisfa\u00e7\u00e3o e a remiss\u00e3o de todos os meus pecados.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-trabalhadores-em-geral","title":"Pelos Trabalhadores em Geral:","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, verdadeira liberdade dos Anjos, para\u00edso de del\u00edcias, lembrai-vos do peso acabrunhador de tristeza que suportastes, quando vossos inimigos, quais le\u00f5es furiosos, vos cercaram, e por meio de mil inj\u00farias, escarros, bofetadas, arranh\u00f5es e outros inauditos supl\u00edcios, vos atormentaram \u00e0 porfia.</p> <p>Em considera\u00e7\u00e3o desses insultos e desses tormentos, eu vos suplico, \u00f3 meu Salvador, que vos digneis libertar-me dos meus inimigos vis\u00edveis e invis\u00edveis e fazer-me chegar, com o vosso aux\u00edlio, \u00e0 perfei\u00e7\u00e3o da salva\u00e7\u00e3o eterna.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-presos","title":"Pelos Presos:","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, Criador do c\u00e9u e da terra, a quem coisa alguma pode conter ou limitar, V\u00f3s que tudo abarcais e tendes tudo sob o vosso poder, lembrai-vos da dor, repleta de amargura, que experimentastes quando os soldados, pregando na cruz vossas sagradas m\u00e3os e vossos p\u00e9s t\u00e3o delicados, traspassaram-nos com grandes e rombudos cravos e n\u00e3o vos encontrando no estado em que teriam desejado para dar largas \u00e0 sua c\u00f3lera, dilataram as vossas chagas, exacerbando assim as vossas dores.</p> <p>Depois, por uma crueldade inaudita, vos estenderam  sobre a cruz e vos viraram de todos os lados, deslocando, assim, os vossos membros.</p> <p>Eu vos suplico, pela lembran\u00e7a desta dor que suportastes na cruz com tanta santidade e mansid\u00e3o, que vos digneis conceder-me o vosso temor e o vosso amor.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-doentes","title":"Pelos Doentes:","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, m\u00e9dico celeste, que fostes elevado na cruz a fim de curar as nossas chagas por meio das vossas, lembrai-vos do abatimento em que vos encontrastes e das contus\u00f5es que vos infligiram em vossos sagrados membros, dos quais nenhum permaneceu em seu lugar, de tal modo que dor alguma poderia ser comparada \u00e0 vossa.</p> <p>Da planta dos p\u00e9s at\u00e9 o alto da cabe\u00e7a nenhuma parte do vosso corpo esteve isenta de tormentos; e, entretanto, esquecido de vossos sofrimentos, n\u00e3o vos cansastes de suplicar a vosso Pai pelos inimigos que vos cercavam, dizendo-lhe: \"Pai, perdoai-lhes, porque n\u00e3o sabem o que fazem\".</p> <p>Por esta grande miseric\u00f3rdia e em mem\u00f3ria desta dor, fazei com que a lembran\u00e7a de vossa Paix\u00e3o, t\u00e3o impregnada de amargura, opere em mim uma perfeita contri\u00e7\u00e3o e a remiss\u00e3o de todos os meus pecados.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-funcionarios-dos-hospitais","title":"Pelos Funcion\u00e1rios dos Hospitais:","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, espelho do esplendor eterno, lembrai-vos da tristeza que sentistes, quando, contemplando \u00e0 luz da vossa divindade a predestina\u00e7\u00e3o daqueles que deviam ser salvos pelos m\u00e9ritos de vossa santa Paix\u00e3o, contemplastes, ao mesmo tempo, a multid\u00e3o dos r\u00e9probos que deviam ser condenados por causa de seus  pecados e lastimastes amargamente a sorte desses infelizes pecadores, perdidos e desesperados.</p> <p>Por este abismo de compaix\u00e3o e de piedade e, principalmente, pela bondade que manifestastes ao bom ladr\u00e3o, dizendo-lhe: \"Hoje estar\u00e1s comigo no para\u00edso\", eu vos suplico, \u00f3 doce Jesus, que na hora de minha morte, useis de miseric\u00f3rdia para comigo.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-familias","title":"Pelos fam\u00edlias","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, Rei am\u00e1vel e todo desej\u00e1vel, lembrai-vos da dor que experimentastes quando, nu e como um miser\u00e1vel, pregado e levantado na cruz, fostes abandonado por todos os vossos parentes e amigos, com exce\u00e7\u00e3o de vossa M\u00e3e bem-amada, que permaneceu, em companhia de S\u00e3o Jo\u00e3o, muito fielmente junto de v\u00f3s na Agonia; lembrai-vos de que os entregastes um ao outro, dizendo: \"Mulher, eis a\u00ed o teu filho!\" e a Jo\u00e3o:   \"Eis a\u00ed  a tua M\u00e3e!\".</p> <p>Eu  vos  suplico, \u00f3 meu Salvador, pela espada de dor que ent\u00e3o traspassou a alma de vossa santa M\u00e3e, que tenhais compaix\u00e3o de mim em todas as minhas ang\u00fastias e tribula\u00e7\u00f5es,  tanto corporais como espirituais e que vos digneis assistir-me nas prova\u00e7\u00f5es que me sobrevierem, sobretudo na hora da minha morte.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#contra-a-luxuria","title":"Contra  a Lux\u00faria","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, fonte inexaur\u00edvel de piedade que, por uma profunda ternura de amor, dissestes sobre a Cruz:  \"Tenho sede!\", mas, sede da salva\u00e7\u00e3o do g\u00eanero humano. Eu vos suplico, \u00f3 meu Salvador,   que vos  digneis estimular  o desejo  que meu cora\u00e7\u00e3o experimenta de tender \u00e0 perfei\u00e7\u00e3o em todas as minhas obras e extinguir, por completo, em mim, a concupisc\u00eancia carnal e o ardor dos desejos mundanos.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelas-criancas-e-jovens","title":"Pelas Crian\u00e7as e Jovens","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, do\u00e7ura dos cora\u00e7\u00f5es, suavidade dos esp\u00edritos, pelo amargo sabor do fel e do vinagre que provastes sobre a cruz por amor de todos n\u00f3s, concedei-me  a  gra\u00e7a  de  receber dignamente o Vosso Corpo e vosso precios\u00edssimo Sangue durante a minha vida e na hora de minha morte, a fim de que sirvam de rem\u00e9dio e de consolo para a minha alma.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-agonizantes-espirituais","title":"Pelos agonizantes espirituais","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, virtude real, alegria do esp\u00edrito, lembrai-vos da dor que suportastes, quando, mergulhado na amargura ao sentir aproximar-se a morte, insultado e ultrajado pelos homens, julgastes haver sido  abandonado por vosso Pai,  dizendo-lhe: \"Meu Deus, meu Deus, por que me abandonaste?\"</p> <p>Por essa ang\u00fastia eu vos suplico, \u00f3 meu Salvador, que n\u00e3o me abandoneis nas afli\u00e7\u00f5es e nas dores da morte.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-sofredores-em-geral","title":"Pelos sofredores em geral","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, que sois em todas as coisas come\u00e7o e fim, vida e virtude, lembrai-vos de que por n\u00f3s fostes mergulhado num abismo de dores, da planta dos p\u00e9s at\u00e9 o alto da cabe\u00e7a.</p> <p>Em considera\u00e7\u00e3o  da extens\u00e3o de vossas chagas, ensinai-me a guardar os vossos mandamentos, mediante uma sincera caridade, mandamentos esses que s\u00e3o caminho espa\u00e7oso e agrad\u00e1vel para aqueles que vos amam.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-pecadores-de-todo-o-mundo","title":"Pelos pecadores de todo o mundo","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, profund\u00edssimo abismo de miseric\u00f3rdia, suplico-vos, em mem\u00f3ria de vossas chagas que penetraram at\u00e9 a medula de vossos ossos e atingiram at\u00e9 vossas entranhas, que vos digneis afastar esse pobre pecador do loda\u00e7al de  ofensas  em  que   est\u00e1   submerso,  conduzindo-o para longe do pecado.</p> <p>Suplico-vos tamb\u00e9m esconder-me de vossa Face irritada, ocultando-me dentro de vossas chagas at\u00e9 que vossa c\u00f3lera e vossa justa indigna\u00e7\u00e3o tenham passado.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#por-todas-as-igrejas","title":"Por todas as igrejas","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, espelho de verdade, sinal de unidade, la\u00e7o de caridade, lembrai-vos dos inumer\u00e1veis ferimentos que recebestes, desde a cabe\u00e7a at\u00e9 os p\u00e9s, ao ponto de ficardes dilacerado e coberto pela p\u00farpura de vosso sangue ador\u00e1vel.</p> <p>\u00d3, qu\u00e3o grande e universal foi a dor que sofrestes em vossa carne virginal por nosso amor! Dulc\u00edssimo Jesus, que poder\u00edeis fazer por n\u00f3s que n\u00e3o o houv\u00e9sseis feito? </p> <p>Eu vos suplico, \u00f3 meu Salvador, que vos digneis imprimir, com o vosso precioso Sangue, todas as vossas  chagas  no meu  cora\u00e7\u00e3o,  a fim de que eu relembre, sem cessar, vossas dores e vosso amor. Que pela fiel lembran\u00e7a de vossa Paix\u00e3o, o fruto dos vossos sofrimentos seja renovado em minha alma e que vosso amor v\u00e1 crescendo em mim cada dia mais, at\u00e9 que eu me encontre finalmente convosco, que sois o tesouro de todos os bens e a fonte de todas as alegrias. \u00d3 dulc\u00edssimo Jesus, concedei-me poder gozar de semelhante ventura na vida eterna.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-profetas-atuais","title":"Pelos profetas atuais","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, fort\u00edssimo Le\u00e3o, rei imortal e invenc\u00edvel, lembrai-vos da dor que vos acabrunhou quando sentistes esgotadas todas as vossas for\u00e7as, tanto do cora\u00e7\u00e3o como do corpo e inclinastes a cabe\u00e7a, dizendo:  \"Tudo  est\u00e1  consumado!\"</p> <p>Por esta ang\u00fastia e por esta dor, eu vos suplico, Senhor Jesus, que tenhais piedade de mim quando soar a minha \u00faltima hora e minha alma estiver amargurada e meu esp\u00edrito cheio de afli\u00e7\u00e3o.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelos-politicos-e-governantes","title":"Pelos pol\u00edticos e governantes","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>\u00d3 Jesus, Filho \u00danico do Pai, esplendor e imagem da sua subst\u00e2ncia, lembrai-vos da humilde recomenda\u00e7\u00e3o que lhes dirigistes, dizendo: \"Meu Pai, em vossas m\u00e3os entrego o meu esp\u00edrito!\" Depois expirastes, estando vosso corpo despeda\u00e7ado, vosso cora\u00e7\u00e3o traspassado e as entranhas de vossa miseric\u00f3rdia abertas para  nos  resgatar!  Por  essa  preciosa morte, eu vos suplico, \u00f3 Rei dos Santos, que me deis for\u00e7a e me socorrais para resistir ao dem\u00f4nio, \u00e0 carne e ao sangue, a fim de que, estando morto para o mundo, eu possa viver somente em V\u00f3s. Na hora da minha morte, recebei, eu vos pe\u00e7o, minha alma peregrina e exilada, que retorna para V\u00f3s.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#pelo-papa-francisco","title":"Pelo papa Francisco","text":"<p>Pai Nosso... Ave-Maria...</p> <p>Jesus, vide verdadeira e fecunda, lembrai-vos da abundante efus\u00e3o de sangue que t\u00e3o generosamente derramastes de vosso sagrado corpo, assim com a uva \u00e9 triturada no lagar. Do vosso lado, aberto pela lan\u00e7a de um dos soldados, jorraram sangue e \u00e1gua, de tal modo que n\u00e3o retivestes uma gota sequer; e, enfim, como um ramalhete de mirra,  elevado na cruz,  vossa carne delicada se aniquilou, feneceu o humor de  vossas entranhas e secou a  medula de vossos ossos.</p> <p>Por esta t\u00e3o amarga Paix\u00e3o e pela efus\u00e3o de vosso precioso Sangue, eu vos suplico, \u00f3 bom Jesus, que recebais minha alma quando eu estiver na agonia.</p> <p>Assim seja. Gl\u00f3ria ao Pai ao Filho e ao Esp\u00edrito Santo como era no princ\u00edpio, agora e sempre am\u00e9m.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#oracao-final","title":"ORA\u00c7\u00c3O FINAL","text":"<p>\u00d3 doce Jesus, vulnerai o meu cora\u00e7\u00e3o a fim de que l\u00e1grimas de arrependimento, de compun\u00e7\u00e3o e de amor, noite e dia me sirvam de alimento; convertei-me inteiramente a v\u00f3s; que meu cora\u00e7\u00e3o vos sirva de perp\u00e9tua habita\u00e7\u00e3o; que minha conduta vos seja agrad\u00e1vel e que o fim de minha vida seja de tal modo edificante que eu possa ser admitido no vosso para\u00edso, onde, com todos os vossos Santos, hei de vos louvar para sempre.</p> <p>Assim seja.</p>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#consagracao-a-nossa-senhora-ii-stabrigida","title":"CONSAGRA\u00c7\u00c3O A NOSSA SENHORA II - (Sta.Br\u00edgida)","text":"<pre><code>    \"\u00d3 Santa M\u00e3e Dolorosa de Deus, \u00f3 Virgem Dulc\u00edssima:\n   Eu vos ofere\u00e7o meu cora\u00e7\u00e3o para que o conserveis intacto, como Vosso Cora\u00e7\u00e3o Imaculado.\n\n\n    \"Eu vos ofere\u00e7o a minha intelig\u00eancia, para que ela conceba apenas pensamentos de paz e bondade, de pureza e verdade.\n\n\n    \"Eu vos ofere\u00e7o minha vontade, para que ela se mantenha viva e generosa ao servi\u00e7o de Deus.\n\n\n    \"Eu vos ofere\u00e7o meu trabalho, minhas dores, meus sofrimentos, minhas ang\u00fastias, minhas tribula\u00e7\u00f5es e minhas l\u00e1grimas, no meu presente e no meu futuro para serem apresentadas por V\u00f3s a Vosso Divino Filho, para purifica\u00e7\u00e3o de minha vida.\n\n\n    \"M\u00e3e compassiva, eu me refugio em vosso Cora\u00e7\u00e3o Imaculado, para acalmar as dolorosas palpita\u00e7\u00f5es de minhas tenta\u00e7\u00f5es, de minha aridez, de minha indiferen\u00e7a e das minhas neglig\u00eancias.\n\n\n    \"Escutai-me, \u00f3 M\u00e3e, guiai-me, sustentai-me e defendei-me contra todo perigo da alma e do corpo, agora e para toda a eternidade.\n\n\n\n    \"Assim seja!\n</code></pre>"},{"location":"espirito/15-oracoes-de-santa-brigida/#palavras-de-nosso-senhor-jesus-cristo-a-santa-brigida","title":"Palavras de Nosso Senhor Jesus Cristo \u00e0 Santa Br\u00edgida","text":"<p>Eu sou o Criador do C\u00e9u e da Terra, uno na divindade com o Pai e o Esp\u00edrito Santo. Eu sou aquele que falou aos aos patriarcas e profetas e aquele a quem esperavam. Para cumprir seus anseios e de acordo com minha promessa, assumi a carne sem pecado e sem concupisc\u00eancia, entrando no ventre da Virgem, como o sol que brilha atrav\u00e9s de clar\u00edssima joia. Assim como o sol n\u00e3o danifica o vidro ao entrar nele, assim tamb\u00e9m a virgindade da Virgem n\u00e3o foi perdida quando eu assumi a natureza humana. Eu assumi a carne de tal forma que n\u00e3o abandonei minha divindade, e Eu n\u00e3o fui menos Deus \u2013 governando e sustentando todas as coisas com o Pai e o Esp\u00edrito Santo - embora estivesse no ventre da Virgem em minha natureza humana.</p> <p>Assim como a luminosidade jamais \u00e9 separada do fogo, assim tamb\u00e9m, minha divindade nunca foi separada de minha humanidade, nem mesmo na morte. Desde ent\u00e3o, permiti que meu corpo puro e sem pecado fosse ferido, dos p\u00e9s \u00e0 cabe\u00e7a, e fosse crucificado por todos os pecados do g\u00eanero humano. Esse mesmo corpo \u00e9 agora oferecido a cada dia no altar para que o g\u00eanero humano possa amar-me e se lembrar de meus grandes feitos mais frequentemente.</p> <p>Eu, deveras, quis que meu reino estivesse dentro do homem, e por direito, Eu deveria ser Rei e Senhor para ele, porque Eu o fiz e o redimi. Entretanto, agora ele quebrou e profanou a f\u00e9 que me prometeu em seu batismo, e quebrou e desprezou minhas leis e meus mandamentos, que Eu prescrevi e revelei a ele. Ele ama sua pr\u00f3pria vontade e se recusa a ouvir-me. Alem disso, ele exalta acima de mim o pior ladr\u00e3o, o dem\u00f4nio, e deu \u00e0 ele sua f\u00e9. O dem\u00f4nio realmente \u00e9 um ladr\u00e3o, j\u00e1 que, me rouba, por meio das tenta\u00e7\u00f5es diab\u00f3licas, maus conselhos e falsas promessas, a alma humana que Eu redimi com meu sangue. Mas ele n\u00e3o faz isso por que, seja mais poderoso do que eu, porque eu sou t\u00e3o poderoso que Eu posso fazer todas as coisas com uma palavra, e t\u00e3o justo, que mesmo que todos os santos me pedissem, Eu n\u00e3o faria a menor coisa contra a justi\u00e7a.</p> <p>Entretanto, como o homem, a quem foi dado livre arb\u00edtrio, voluntariamente rejeita meus mandamentos e obedece o dem\u00f4nio, \u00e9 justo que ele tamb\u00e9m experimente sua tirania e mal\u00edcia. Esse dem\u00f4nio foi por mim criado bom, mas decaiu por sua vontade m\u00e1, e se tornou, por assim dizer, meu servo para aplicar retribui\u00e7\u00e3o aos trabalhadores do mal.</p> <p>Ainda, embora eu seja agora t\u00e3o desprezado, sou ainda t\u00e3o misericordioso que, qualquer um que reze pela minha miseric\u00f3rdia e se humilhe por corre\u00e7\u00e3o, ter\u00e3o seus pecados perdoados, e eu o salvarei do ladr\u00e3o diab\u00f3lico - o dem\u00f4nio Mas para aqueles que continuam me desprezando, Eu levarei minha justi\u00e7a sobre eles, de forma que ouvindo isso, tremer\u00e3o, e os que experimentam isso dir\u00e3o: \u2018Ai de n\u00f3s os nascidos ou concebidos! Ai de n\u00f3s os que provocamos o Senhor da majestade at\u00e9 a ira!\u2019</p> <p>Mas tu, filha que eu escolhi para mim e com quem eu agora falo em esp\u00edrito: ama-me com todo teu cora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o como tu amas teu filho, filha ou pais, mas mais do que qualquer coisa no mundo, j\u00e1 que Eu que te criei e n\u00e3o poupei nenhum de meus membros no sofrimento por ti. Ainda Eu amo a tua alma t\u00e3o amorosamente que, ao inv\u00e9s de te perder, eu me deixaria ser crucificado novamente, se isso fosse poss\u00edvel. Imita minha humildade, porque Eu, que o rei da gl\u00f3ria e dos anjos, fui vestido com horr\u00edveis miser\u00e1veis trapos, e fiquei nu em um pilar e ouvi todo tipo de insultos e zombarias com meus pr\u00f3prios ouvidos. Sempre prefira minha vontade \u00e0 tua, porque minha M\u00e3e, tua Senhora, do come\u00e7o ao fim, nunca quis nada a n\u00e3o ser o que eu quis.</p> <p>Se tu fazes isso, ent\u00e3o teu cora\u00e7\u00e3o estar\u00e1 com o meu cora\u00e7\u00e3o, e ser\u00e1 incendiado por meu amor, da mesma forma que qualquer coisa seca \u00e9 facilmente incendiada pelo fogo. Tua alma ser\u00e1 t\u00e3o inflamada e preenchida por mim, e eu estarei em ti, que todas as coisas mundanas se tornar\u00e3o amargas para ti e todo desejo carnal como veneno. Descansar\u00e1s nos bra\u00e7os da minha divindade, onde nenhum desejo carnal existe, mas somente deleite espiritual e alegria, que enche a alma deleitada com felicidade - interior e exteriormente \u2013 de forma que ela n\u00e3o pensa em nada e nada deseja a n\u00e3o ser ser o gozo que possui. Portanto, somente ama-me, e ter\u00e1s tudo que desejares e ter\u00e1s em abund\u00e2ncia. N\u00e3o est\u00e1 escrito que o \u00f3leo da vi\u00fava n\u00e3o diminuiu at\u00e9 o dia que a chuva foi enviada \u00e0 terra, por Deus, de acordo com as palavras do profeta? Eu sou o verdadeiro profeta! Se acreditas em minhas palavras, segue e as cumpre, \u00f3leo - gozo e j\u00fabilo - n\u00e3o diminuir\u00e3o para ti, por toda a eternidade.</p>"},{"location":"espirito/christo-nihil-praeponere/","title":"Christo nihil praeponere","text":"<p>O site padrepauloricardo.org traz a seguinte ep\u00edgrafe: \"Christo nihil praeponere - a nada dar mais valor que a Cristo\" e muitos perguntam o que ela, de fato, significa e de onde foi extra\u00edda. A express\u00e3o foi encontrada pela primeira vez nos escritos de S\u00e3o Cipriano de Cartago (texto abaixo). Um s\u00e9culo depois ela foi retomada por Santo Agostinho no seu \"Coment\u00e1rio aos Salmos\" e, finalmente, por S\u00e3o Bento que a cita duas vezes em sua \"Regra\". Por causa disso, ganhou notoriedade e ficou conhecida como um moto beneditino, apesar de ser bem mais antiga.</p> <p>Christo nihil praeponere - a nada dar mais valor que a Cristo</p> <p>A express\u00e3o tem como sentido profundo um chamado \u00e0 vida de santidade. Ela foi colocada no frontisp\u00edcio do site exatamente para incutir a necessidade de se atender a esse chamado. \"A segunda decolagem\", \"Esfor\u00e7ai-vos para entrar pela porta estreita\" s\u00e3o alguns dos v\u00eddeos do site que possuem a mesma din\u00e2mica: n\u00e3o basta seguir os mandamentos da lei de Deus e viver como crist\u00e3os de \"sal\u00e1rio-m\u00ednimo\", necess\u00e1rio mesmo \u00e9 o Amor. Nada colocar antes do amor que se deve ter a Cristo. Esta \u00e9 a prioridade.</p> <p>Da mesma maneira que na \u00e9poca de S\u00e3o Cipriano, ainda hoje a Igreja sofre persegui\u00e7\u00f5es. Naquela \u00e9poca, comum era a persegui\u00e7\u00e3o cruenta. Atualmente, esse tipo de ataque ainda existe em v\u00e1rios pa\u00edses, mas o que se v\u00ea aqui no Brasil \u00e9 uma persegui\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que, embora produza injusti\u00e7as e sofrimentos ela \u00e9, geralmente, incruenta. Contudo, da mesma forma que na \u00e9poca de S\u00e3o Cripriano, todos s\u00e3o chamados ao mart\u00edrio. Urge tomar uma posi\u00e7\u00e3o.</p> <p>Or\u00edgenes, j\u00e1 no s\u00e9culo III, dizia que \"diante de uma tenta\u00e7\u00e3o, um crist\u00e3o sai m\u00e1rtir ou id\u00f3latra\". Todos os dias os homens s\u00e3o confrontados pela tenta\u00e7\u00e3o demon\u00edaca que oferece um caminho mais f\u00e1cil, mais prazeroso. E todos os dias eles se dobram e adoram a criatura no lugar do Criador, procurando a felicidade onde ela n\u00e3o se encontra: no dinheiro, na bebida, no sexo, na fama e em tantas outras coisas. Rejeitar essas criaturas que se arrogam no direito de tomar o lugar de Deus implica numa esp\u00e9cie de morte, num mart\u00edrio.</p> <p>Preferir Deus no lugar de outras coisas \u00e9 que o m\u00e1rtir faz. Um m\u00e1rtir se v\u00ea com uma arma apontada para a cabe\u00e7a e algu\u00e9m lhe ordena: negue a Jesus, pise na h\u00f3stia consagrada, cuspa no crucifixo. Ele pensa ent\u00e3o em sua fam\u00edlia, seus filhos, seus parentes, seus bens, seu emprego, sua vida, toda a sua exist\u00eancia aqui na Terra e o quanto ama tudo isso, e diz: \"N\u00e3o! Eu prefiro Cristo. N\u00e3o vou negar aquele que morreu por mim. N\u00e3o vou maltratar aquele que me amou tanto.\" E morre. Um m\u00e1rtir \u00e9 aquele que preferiu a Cristo.</p> <p>Interessante notar que nos escritos de S\u00e3o Cipriano a justificativa para isso tudo \u00e9 justamente o fato de que Cristo preferiu os homens primeiro. \"Pois Ele, por nossa causa, preferiu os males no lugar dos bens, a pobreza no lugar da riqueza, a escravid\u00e3o no lugar so senhorio, a morte no lugar da imortalidade. De nossa parte, em meio \u00e0s nossas tribula\u00e7\u00f5es, prefiramos as riquezas e as del\u00edcias do para\u00edso \u00e0 pobreza humana, o senhorio do reino eterno \u00e0 escravid\u00e3o temporal, a imortalidade \u00e0 morte.\" O santo mostra com toda clareza que quando Cristo \u00e9 preferido, na verdade, trata-se de um investimento.</p> <p>Na express\u00e3o Christo nihil praeponere encontra-se o mesmo que nas par\u00e1bolas do Reino, no Evangelho de S\u00e3o Mateus, cap\u00edtulo 13, ou seja, que o Reino dos c\u00e9us \u00e9 como um tesouro escondido, voc\u00ea vai e vende tudo para adquirir aquele tesouro. Por que, ent\u00e3o, existe uma enorme dificuldade em se preferir a Cristo? Por que a dificuldade em abra\u00e7ar tudo e abra\u00e7ar o tesouro? \u00c9 porque ele est\u00e1 escondido.</p> <p>Para enxergar o tesouro escondido \u00e9 preciso f\u00e9. Se Deus se revelasse com toda clareza, o homem n\u00e3o teria o que escolher. Seria como ter que escolher entre uma montanha de ouro e um cesto de esterco. Pois bem, Deus \u00e9 a montanha de ouro e as criaturas, comparadas a Ele, s\u00e3o os cestos. O que ent\u00e3o preferir? Cristo, Deus, coloc\u00e1-Lo em seu lugar. Trata-se de um exerc\u00edcio de f\u00e9: espelhar-se na f\u00e9 dos m\u00e1rtires.</p> <p>Por fim, um detalhe quanto \u00e0 pron\u00fancia da express\u00e3o Christo nihil praeponere. O Papa S\u00e3o Pio X decretou que Roma \u00e9 a sede do rito latino, por isso, a pron\u00fancia do latim deve ser a mesma de Roma. Sendo assim, na palavra \"Christo\", deve se pronunciar o \"o\" e n\u00e3o substitu\u00ed-lo por um \"u\", como se faz em portugu\u00eas. A palavra \"nihil\" deve ser pronunciada como se o \"h\" n\u00e3o existisse, ou seja, \"niil\". Finalmente, em \"praeponere\" lembrar que \"ae\" pronuncia-se \"e\", ou seja, \"preponere\".</p> <p>Christo nihil praeponere. A nada dar mais valor que a Cristo. A nada dar mais valor que ao seu amor, exatamente porque Cristo a nada deu mais valor que a n\u00f3s.</p> <p>Padre Paulo Ricardo</p> <p>Christo nihil praeponere - a nada dar mais valor que a Cristo</p>"},{"location":"espirito/oracao-da-fe/","title":"Ora\u00e7\u00e3o da F\u00e9","text":"<pre><code>Senhor DEUS, criador do c\u00e9u e da terra, poderoso\n\u00e9 o vosso nome, grande \u00e9 vossa miseric\u00f3rdia.\nEm nome do vosso filho Jesus Cristo,\n recorro a v\u00f3s neste momento, para pedir\nBen\u00e7\u00e3o para minha vida, com vossa luz e vossas m\u00e3os\nRetirai todo o mal, todos os perigos e todos os\nProblemas que estejam ao meu redor.\nQue as for\u00e7as negativas que me abatem e entristecem,\n se desfa\u00e7am no sopro da vossa ben\u00e7\u00e3o. O vosso poder\ndestrua todas as barreiras que impedem o meu\nprogresso. E no c\u00e9u, vossas virtudes penetrem no meu ser,\ndando paz, sa\u00fade e prosperidade.\nAbri senhor, os meus caminhos, que meus passos\nSejam dirigidos por v\u00f3s, para que eu n\u00e3o tropece no\nCaminho da vida. Meu viver, meu lar e meu trabalho\nSejam por v\u00f3s aben\u00e7oados.\nEntrego-me em vossas m\u00e3os poderosas,\nNa certeza que tudo vou alcan\u00e7ar. Agrade\u00e7o\nEm Nome do Pai, do Filho e do Esp\u00edrito Santo.\n\nAm\u00e9m.\n\n\u201cMEU FILHO, VAI EM PAZ, A TUA F\u00c9, TE SALVOU\u201c\n\n    Quanto maiores s\u00e3o as dificuldades, tanto\n    Mais devemos conservar a tranq\u00fcilidade\n    Interior e elevar o cora\u00e7\u00e3o a DEUS.\n</code></pre>"},{"location":"espirito/oracao-da-fe/#catequese-para-adultos","title":"Catequese para Adultos","text":"<p>Catequese para Adultos Os 10 Mandamentos </p>"},{"location":"espirito/oracao-da-fe/#a-oracao-de-sao-miguel","title":"A Ora\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Miguel","text":"<p>\u201cS\u00e3o Miguel Arcanjo, defendei-nos no combate\u201d: conhe\u00e7a a hist\u00f3ria e a teologia por tr\u00e1s desta prece, escrita pelo Papa Le\u00e3o XIII depois de uma suposta vis\u00e3o de esp\u00edritos malignos sobrevoando a cidade de Roma.</p> <pre><code>Sancte Micha\u00ebl Archangele, defende nos in proelio,\ncontra nequitiam et insidias diaboli esto pr\u00e6sidium.\nImperet illi Deus, supplices deprecamur: tuque,\nPrinceps militi\u00e6 coelestis,\nSatanam aliosque spiritus malignos,\nqui ad perditionem animarum pervagantur in mundo,\ndivina virtute, in infernum detrude.\nAmen. \n</code></pre> <pre><code>S\u00e3o Miguel Arcanjo,\ndefendei-nos no combate,\nsede nosso ref\u00fagio contra a maldade e as ciladas do dem\u00f4nio.\nOrdene-lhe Deus, instantemente o pedimos; e v\u00f3s,\nPr\u00edncipe da Mil\u00edcia Celeste,\npela virtude divina,\nprecipitai no inferno a Satan\u00e1s\ne a todos os esp\u00edritos malignos\nque andam pelo mundo para perder as almas.\nAm\u00e9m.\n</code></pre>"},{"location":"espirito/oracao-da-fe/#sao-miguel-arcanjo-defendei-nos-no-combate","title":"S\u00e3o Miguel Arcanjo, defendei-nos no combate","text":"<p>Conhe\u00e7a a hist\u00f3ria e a teologia por tr\u00e1s desta prece, escrita pelo Papa Le\u00e3o XIII depois de uma suposta vis\u00e3o de esp\u00edritos malignos sobrevoando a cidade de Roma.</p> <p>A Ora\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Miguel </p>"}]}